<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[Dias de Dev]]></title>
    <link href="https://dias.dev/atom.xml" rel="self"/>
    <link href="https://dias.dev/"/>
    <updated>2024-04-25T18:29:12+00:00</updated>
    <id>https://dias.dev</id>
            <author>
            <name><![CDATA[Vinicius Dias]]></name>            <email><![CDATA[vinicius@dias.dev]]></email>        </author>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Descubra Como o PHP Utiliza Copy on Write para Economizar Memória]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-04-18-copy-on-write-php/"/>
            <updated>2024-04-18T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-04-18-copy-on-write-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>CoW (Copy on Write)</em>, significa que um dado só é copiado em memória se alguma escrita for feita nele. No PHP, isso significa que os dados de um <em>array</em> só são copiados se nós realizarmos alguma escrita nessa cópia, evitando um grande desperdício de memória. Vem comigo nesse texto para entender melhor.</p>

<h2 id="_arrays_-e-consumo-de-mem%C3%B3ria"><em>Arrays</em> e consumo de memória</h2>

<p>Um <em>array</em>, em diversas linguagens, utiliza uma <em>estrutura de dados</em> conhecida como <strong>vetor</strong>, enquanto em PHP uma estrutura conhecida como <em>HashMap</em> é utilizada por baixo dos panos. Mas independente de qual estrutura de dados é utilizada, uma coisa é óbvia: <em>arrays</em> podem ocupar bastante espaço na memória. PS.: se quiser aprender sobre estruturas de dados com PHP, aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto para a Alura</a> e lá tem cursos sobre o assunto. 😉</p>

<p>Pensa naquela última query super demorada que você fez e retorna um caminhão de dados do banco. Agora imagina armazenar isso tudo em sua aplicação PHP. Isso vai ocupar espaço. Inclusive, na maioria das vezes vamos usar paginação de dados para não cairmos em alguns problemas, mas isso é assunto para outro post.</p>

<p>Vamos simular de forma bastante simples um <em>array</em> grande, e vamos ver quanta memória ele ocupa. Para isso, vamos usar a função <code>memory_get_usage</code> para recuperar o uso de memória e a função <code>array_fill</code> para criar um <em>array</em> com muitos dados.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// Armazena o uso de memória inicial
$memoriaInicial = memory_get_usage();

// Cria um array de 1000 elementos
$arrayGrande = array_fill(0, 1000, 'Valor de exemplo');

$memoriaUsada = memory_get_usage() - $memoriaInicial;

// Exibe a memória ocupada em KB
echo $memoriaUsada / 1024;
</code></pre>

<p>O trecho de código acima vai mostrar que utilizamos aproximadamente 20 <em>kilobytes</em> após copiarmos um array contendo 1000 strings. Agora vamos realizar uma cópia desse array grande. Podemos fazer isso o passando por parâmetro para uma função, ou simplesmente o associando a uma nova variável:</p>

<pre><code class="php">// ...
$copiaDoArray = $arrayGrande;
</code></pre>

<p>Sendo assim, eu esperaria que a memória utilizada agora fosse de aproximadamente 40 <em>kilobytes</em>, já que tenho o array ocupando 20 KB duas vezes. Porém, se eu realizo a medição, tenho uma surpresa:</p>

<pre><code class="php">// ...
echo (memory_get_usage() - $memoriaInicial) / 1024;
</code></pre>

<p>Eu vejo agora um uso de aproximadamente 21 KB, ou seja, o consumo de memória praticamente não mudou. Um único <em>kilobyte</em> extra foi necessário para armazenar o novo array de 20 KBs. Como?</p>

<h2 id="copy-on-write---php-ao-resgate">Copy on Write - PHP ao resgate</h2>

<p>O PHP entende que arrays são uma estrutura de dados muito comum, muito utilizada e muito poderosa. Por isso, há uma técnica bastante comum implementada por baixo dos panos nos <em>arrays</em> do PHP: <em>Copy on Write</em>, ou, no bom e velho português, cópia somente no momento da escrita.</p>

<p>O que isso quer dizer é que, ao realizar uma "cópia" de um array, ou seja, ao passar um array por parâmetro ou atribuí-lo a outra variável, o PHP não realiza uma cópia nos dados em memória. Ele, na verdade, faz com que esse parâmetro ou variável apontem para o mesmo endereço de memória do array original, nos poupando muita memória, principalmente em cenário de grandes volumes de dados.</p>

<p>Porém, se ambos apontam para o mesmo endereço de memória, isso significa que ao manipular os itens desse novo array, eu acabaria alterando o array original também, certo? Errado. Daí que vem o nome da técnica de <em>copy on write</em>. Ao tentar realizar alguma manipulação nos dados dessa "cópia", só então os dados serão efetivamente copiados. Sendo assim, podemos ver o aumento no uso de memória com o seguinte trecho de código:</p>

<pre><code class="php">// ...
$copiaDoArray[1] = 'Outro valor';
echo (memory_get_usage() - $memoriaInicial) / 1024;
</code></pre>

<p>Agora, após modificar a variável <code>$copiaDoArray</code>, uma cópia dos dados em memória será realmente feita, então o uso de memória finalmente dobrará e veremos um uso de aproximadamente 42KB.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p><em>Arrays</em> são extremamente versáteis e poderosos no PHP e por isso são amplamente utilizados (às vezes até mal utilizados). Pensando nisso, o PHP faz de tudo para que seu uso seja o mais otimizado possível, e garantir que cópias desnecessárias sejam evitadas nos poupa <strong>muita</strong> RAM.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre as "entranhas" do PHP, manipulação de memória, otimização além de boas práticas, lá na Alura eu tenho vários cursos sobre o assunto (e sobre outros temas também). Aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% desconto</a> para você aproveitar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Machine Learning com PHP: Aprendendo a Criar Algoritmos de Classificação]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-03-23-o-que-e-machine-learning/"/>
            <updated>2024-03-23T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-03-23-o-que-e-machine-learning/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Machine Learning é uma das áreas de estudo do ramo de Inteligência Artificial (IA) que nos permite criar sistemas que aprendem a partir de dados. Aplicar Machine Learning com PHP é uma tarefa que, embora incomum, é perfeitamente possível. Neste texto eu vou te mostrar como escrever um algoritmo de classificação com PHP.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-um-algoritmo-de-classifica%C3%A7%C3%A3o%3F">O que é um algoritmo de classificação?</h2>

<p>Antes de colocarmos a mão na massa, é importante conhecer alguns conceitos. Machine Learning é uma área bastante ampla e repleta de possibilidades. Dentre elas, há os algoritmos de classificação. Basicamente, um algoritmo de classificação visa identificar a qual categoria algo pertence, ou seja, retornar a classe prevista para a amostra analisada. Um exemplo bastante comum de algoritmo de classificação é o filtro de spam de e-mails. Uma mensagem pode ser classificada como indesejada ou não. Então, após treinar um modelo, podemos, com as informações da mensagem, tentar prever em qual das duas categorias ela se encaixa.</p>

<p>A intenção deste texto é mostrar como aplicar um algoritmo de classificação com PHP, então vou parar com os detalhes teóricos por aqui. Caso você se interesse por aprendizado de máquina e queira continuar os estudos, é fortemente recomendado que você entenda melhor a teoria por trás dos pontos citados nesse parágrafo.</p>

<h2 id="como-fazer-machine-learning-com-php">Como fazer Machine Learning com PHP</h2>

<p>Há algumas bibliotecas disponíveis para aplicarmos técnicas de aprendizagem de máquina com PHP, mas no momento da escrita deste texto a mais atual e ativamente mantida se chama <a href="https://rubixml.com/">RubixML</a>. Essa biblioteca nos permite realizar diversas tarefas como Deep Learning, Regressão, Clusterização e, claro, Classificação.</p>

<p>Para instalar RubixML em um projeto PHP podemos utilizar o composer:</p>

<pre><code class="shell">$ composer require rubix/ml
</code></pre>

<p>Esse componente não tem requisitos obrigatórios, mas há algumas recomendações como a <a href="/2022-02-13-extensoes-php">extensão</a> <em>Tensor</em> para computação otimizada de vetores e matrizes e a <em>parallel</em> para realizar computação <a href="/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela">paralela</a>. Para executar os códigos deste texto, nada disso é necessário.</p>

<h2 id="o-que-vamos-prever-com-machine-learning">O que vamos prever com Machine Learning</h2>

<p>Nós vamos treinar um modelo de classificação usando PHP para prever se determinado jogador vai durar mais de 5 anos na liga profissional de basquete estadunidense, a famosa NBA.</p>

<p>Para isso, precisamos de estatísticas de diversos jogadores antes de entrarem na NBA e o resultado deles, ou seja, se jogaram durante pelo menos 5 anos após chegarem na liga. Esses dados podem ser encontrados <a href="https://github.com/ptyadana/Data-Science-and-Machine-Learning-Projects-Dojo/blob/master/Project%20-%20Predict%20Career%20Longevity%20for%20NBA%20Rookies%20with%20Binary%20Classification%20-%20Logistic%20Regression/data/nba_logreg.csv">neste arquivo</a> que contém informações como o número de partidas jogadas, número de minutos, quantidade de pontos por jogo, número de cestas de 3 pontos feitas, etc. E a última coluna contém a classe onde cada jogador se encontra, onde <code>1.0</code> significa que o jogador participou por pelo menos 5 anos da liga e <code>0.0</code> quer dizer que ele ficou menos do que 5 anos.</p>

<h2 id="etapas-do-processo-de-machine-learning">Etapas do processo de Machine Learning</h2>

<p>Em todo processo de Machine Learning nós passamos por algumas etapas ou passos. Nós precisamos primeiro analisar os dados. Para isso nós podemos usar até o próprio <em>Excel</em> para gerar gráficos de correlação entre cada uma das colunas, entender como cada coluna influencia nas classes, ver itens faltantes, etc.</p>

<p>Após a análise dos dados, realizamos o pré-processamento deles. Existe toda uma área de estudos, chamada feature engineering, para essa análise e manipulação de dados que serão utilizados por um modelo de machine learning. Nessa etapa nós removemos os registros com informações faltantes ou as preenchemos utilizando técnicas adequadas, removemos itens inúteis para o treinamento do modelo, adaptamos números para estarem na escala correta, etc.</p>

<p>Com os dados corretamente modificados, a próxima etapa é o treinamento de um modelo de machine learning. Há inúmeros algoritmos possíveis para cada tarefa que machine learning nos permite fazer e com classificação isso não é diferente. Alguns possíveis modelos de classificação são <em>K Nearest Neighbors</em>, <em>Classification Tree</em>, <em>Naive Bayes</em>, etc. Nós vamos selecionar um modelo e treiná-lo com <strong>parte</strong> dos dados que analisamos e manipulamos.</p>

<p>O motivo de utilizarmos apenas parte dos dados é porque nós separamos outra parte para testar o modelo treinado. Essa parte separada para teste nos permitirá verificar quão preciso está nosso modelo em classificar o que desejamos, já que conhecemos as classes de cada uma das amostras que vamos tentar prever.</p>

<p>Com o teste feito, a última etapa entra em ação: medição. Nós medimos os resultados de nosso modelo utilizando diversas métricas para podermos voltar à etapa de treino e realizar otimizações, seja alterando os parâmetros do modelo utilizado ou até selecionando outro algoritmo.</p>

<h3 id="an%C3%A1lise-dos-dados">Análise dos dados</h3>

<p>Agora vamos à prática. A primeira etapa é recuperar os dados. Como eu comentei anteriormente, parte da análise pode ser feita em ferramentas externas como o <em>Excel</em>. Lá você pode gerar gráficos e analisar os valores para obter percepções interessantes.</p>

<p>E para recuperar os dados no código PHP, a tarefa fica até fácil. A biblioteca <em>RubixML</em> nos permite criar um conjunto de dados a partir de arrays ou qualquer outro objeto iterável, e a própria biblioteca nos permite também criar um iterador a partir de um arquivo CSV. Sendo assim, para criarmos um <em>dataset</em> a partir do arquivo baixado anteriormente, basta o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\Datasets\Labeled;
use Rubix\ML\Extractors\CSV;

$arquivoCsv = new CSV(__DIR__ . '/nba_logreg.csv', header: true);
$conjuntoDeDados = Labeled::fromIterator($arquivoCsv);

</code></pre>

<p>Um conjunto de dados classificado (<em>labeled dataset</em>) é o que queremos para treinar um modelo de classificação.</p>

<h3 id="pr%C3%A9-processamento-do-conjunto-de-dados">Pré-processamento do conjunto de dados</h3>

<p>Após recuperarmos os dados, precisamos manipulá-los antes de treinar qualquer modelo. Em nosso caso, algumas manipulações simples que podemos fazer:</p>

<ul>
<li>Remover o nome, já que não é relevante para a predição;</li>
<li>Transformar os valores em números no PHP, já que eles serão importados como strings;</li>
<li>Remover dados com informações faltantes;</li>
</ul>

<p>Nós poderíamos fazer diversas outras manipulações como balanceamento do conjunto de dados, preenchimento dos itens faltantes, etc. Mas essas técnicas já seriam um pouco mais avançadas, então vamos nos ater ao simples. As 3 manipulações citadas ficariam assim:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$conjuntoDeDados = Labeled::fromIterator($arquivoCsv)
    // Remove o nome do jogador de cada amostra
    -&gt;apply(new LambdaFunction(function (array &amp;$amostra) {
        unset($amostra[0]);
        $amostra = array_values($amostra);
    }))
    // Transforma strings numéricas em números
    -&gt;apply(new NumericStringConverter())
    // Remove amostras com itens faltantes
    -&gt;filter(function (array $amostra) {
        $itensVazios = array_filter(
            $amostra,
            fn ($item) =&gt; !is_numeric($item)
        );

        return empty($itensVazios);
    });
</code></pre>

<p>Agora temos um conjunto de dados sem amostras com informações faltantes, todas as informações são números e o nome foi removido de cada amostra.</p>

<h3 id="sele%C3%A7%C3%A3o-e-treinamento-de-um-modelo">Seleção e treinamento de um modelo</h3>

<p>Com o conjunto de dados manipulado, chegou a hora de treinar um modelo a partir dele. Como citei anteriormente, vamos dividir parte desse conjunto para treinar o modelo e a outra parte será usada para testá-lo. Vamos fazer isso de forma proporcional, onde cada parte do conjunto terá a mesma proporção de jogadores que duraram pelo menos 5 anos e que não duraram. Isso se chama divisão estratificada e é interessante para não ocorrer uma divisão desigual onde treinaríamos nosso modelo somente com jogadores que não atingiram 5 anos na liga ou vice-versa.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// ...
use Rubix\ML\Classifiers\KDNeighbors;

// 80% dos dados para treinamento e 20% para teste
[$treinamento, $teste] = $conjuntoDeDados-&gt;stratifiedSplit(0.8);

$modelo = new KDNeighbors();
$modelo-&gt;train($treinamento);

</code></pre>

<p>A partir deste ponto, nossa variável <code>$modelo</code> possui um modelo de classificação treinado e pronto para realizar predições, identificando se um jogador, baseado nas informações passadas, deve durar pelo menos 5 anos na NBA. Com o modelo treinado, poderíamos passar o conjunto de informações de diversos jogadores (um array multidimensional) e o modelo nos devolveria a classificação de cada um deles, ou seja, se cada um deles permaneceria por mais de 5 anos na liga (<code>1.0</code>) ou não (<code>0.0</code>).</p>

<p>Após treinar o modelo, vamos testá-lo para analisar quão corretas estão as predições:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// ...

$predicoesDeTeste = $modelo-&gt;predict($teste);
</code></pre>

<p>Como nós temos os dados de teste, incluindo suas classes (também chamadas de labels) e temos as predições, podemos comparar ambos para medir quão corretas são as previsões do nosso modelo. Por exemplo, sabendo que determinado jogador realmente jogou por mais de 5 anos na NBA, nosso modelo teria previsto que ele atingiria essa marca ou teria dito que ele não chegaria lá?</p>

<h3 id="medi%C3%A7%C3%A3o-do-resultado">Medição do resultado</h3>

<p>Existe um conceito chamado matriz de confusão (<em>confusion matrix</em>) utilizado para gerar diversas métricas para modelos de machine learning. Essa matriz vai nos dizer o seguinte: baseado nas predições e nas classes dos dados de teste, quanto nosso modelo acertou e errou de cada classe?</p>

<p>Para gerar essa matriz, podemos executar o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\CrossValidation\Reports\ConfusionMatrix;

$geradorDeMatriz = new ConfusionMatrix();
$matrizDeConfusao = $geradorDeMatriz-&gt;generate(
    $predicoesDeTeste,
    $teste-&gt;labels()
);
</code></pre>

<p>A variável <code>$matrizDeConfusao</code> vai ter em seu conteúdo, algo como:</p>

<pre><code>array(2) {
  '1.0' =&gt; array(2) {
    '1.0' =&gt;
    int(124)
    '0.0' =&gt;
    int(46)
  }
  '0.0' =&gt; array(2) {
    '1.0' =&gt;
    int(42)
    '0.0' =&gt;
    int(55)
  }
}
</code></pre>

<p>Isso seria equivalente à seguinte tabela:</p>

<table aria-label="Tabela de matriz de confusão">
    <thead>
        <tr>
          <th scope="col"></th>
          <th scope="col">1.0</th>
          <th scope="col">0.0</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
          <th scope="row">1.0</th>
          <td>124</td>
          <td>46</td>
        </tr>
        <tr>
          <th scope="row">0.0</th>
          <td>42</td>
          <td>55</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<p>Ou seja, dos jogadores que nosso modelo previu que durariam pelo menos 5 anos na NBA, 124 realmente duraram e 46 não. Já dos jogadores que o modelo previu que não durariam mais de 5 anos, 55 realmente não duraram, enquanto 42 duraram. Então o modelo realmente acertou mais do que errou.</p>

<h3 id="m%C3%A9tricas-para-otimiza%C3%A7%C3%A3o">Métricas para otimização</h3>

<p>Como foi citado anteriormente, a matriz de confusão é utilizada para calcular métricas. Apenas a matriz de confusão não vai ser suficiente para tomarmos a decisão de se nosso modelo é suficiente para nosso objetivo ou não.</p>

<p>Uma simples métrica que pode ser calculada é a acurácia do modelo. Ela basicamente é a medida da frequência em que nosso modelo acertou. É como perguntar: "de tudo que meu modelo previu, quanto ele acertou?" Nós podemos calcular a acurácia da seguinte forma:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\CrossValidation\Metrics\Accuracy;

$metrica = new Accuracy();
$acuracia = $metrica-&gt;score($predicoesDeTeste, $teste-&gt;labels());
</code></pre>

<p>O valor de <code>$acuracia</code> vai ser um número entre 0 e 1, indicando o percentual geral de acerto do modelo. Essa métrica raramente é suficiente para decidirmos se o modelo está otimizado o suficiente ou não. Há outras métricas como precisão, F1, recall, etc. Nós podemos ter um artigo inteiro falando sobre as diversas possíveis métricas, então nesse artigo vou parar aqui, na acurácia.</p>

<p>Caso o valor das métricas não seja satisfatório, podemos realizar otimizações ou modificar completamente o modelo utilizado, até que tenhamos o resultado esperado.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Machine Learning é uma área de estudos fascinante e pode nos abrir um novo mundo de possibilidades. Se você se interessou pelo assunto, pode gostar do vídeo a seguir onde eu explico novamente o conceito de classificação e o aplico em outro conjunto de dados:</p>

<p><lite-youtube videoid="HP7gluvSY9U" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/HP7gluvSY9U/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=HP7gluvSY9U" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Machine Learning com PHP: Aprendizado de máquina na prática | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>E para se aprofundar ainda mais no mundo de machine learning, inteligência artificial e também PHP, você pode aproveitar <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">esse cupom de 15% de desconto na Alura</a>.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[PHP Strict Types: Entendendo o Uso Prático da Diretiva declare(strict_types=1) no PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-12-28-entendendo-strict-types-no-php/"/>
            <updated>2023-12-28T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-12-28-entendendo-strict-types-no-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>A diretiva <code>declare(strict_types=1)</code> é amplamente utilizada no PHP, mas nem todos entendem o que ela faz na prática. Nesse texto nós vamos entender como o comportamento do seu código pode ser alterado ao usar essa diretiva.</p>

<h2 id="type-hints-no-php">Type hints no PHP</h2>

<p>O PHP possui o conceito de <em>Type Hints</em> que é basicamente como nós podemos informar os tipos que usaremos em alguns locais como em parâmetros e retornos de funções. Ao informar o tipo de um parâmetro, por exemplo, o PHP irá verificar se o valor passado é compatível com o tipo informado. Por exemplo:</p>

<pre><code class="php">function soma(int $a, int $b): int
{
    return $a + $b;
}

soma('test 1', 'test 2'); // Fatal error: Uncaught TypeError: Argument 1 passed to soma() must be of the type int, string given
</code></pre>

<p>Repare que ao tentar passar uma string para uma função que espera inteiros, um erro do tipo <code>TypeError</code> é lançado. Esse tipo de técnica traz mais segurança para nosso código de forma que conhecemos melhor os valores que manipulamos.</p>

<h2 id="malabarismo-com-tipos">Malabarismo com tipos</h2>

<p>Embora o PHP possua os famosos e muito úteis <em>type hints</em>, é importante dizer que nem sempre eles são seguidos à risca. O PHP possui outro conceito chamado <em>type juggling</em> (malabarismo de tipos em tradução livre) que é basicamente a conversão de tipos de forma implícita. Essa funcionalidade permite algumas facilidades bem interessantes, principalmente quando nos lembramos que o protocolo HTTP trabalha somente com texto. Se nós recebessemos os dois números para realizar a soma por uma requisição, eles viriam como <code>string</code>s, então o seguinte código seria executado:</p>

<pre><code class="php">soma('1', '2'); // 3
</code></pre>

<p>Embora ainda estejamos passando strings por parâmetro, agora a chamada da função é bem sucedida. Isso acontece, pois o PHP possui algo chamado <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sKw-ruVP9cw">strings numéricas</a>. O exemplo anterior é um caso onde a conversão automática dos tipos nos ajuda, porém há casos onde isso pode ser um problema. Se nós tentarmos passar números com ponto flutuante, por exemplo, o PHP irá remover a parte decimal dos números:</p>

<pre><code class="php">soma(1.5, 2.5); // 3
</code></pre>

<p>Desde a versão 8.1 o PHP emitirá um aviso de obsolência (<em>deprecation notice</em>) quando tentamos converter <code>float</code> para <code>int</code>, mas ainda assim o código é executado e o resultado é no mínimo inesperado (para não dizer incorreto).</p>

<h2 id="impedindo-convers%C3%B5es">Impedindo conversões</h2>

<p>Para impedir esse comportamento do PHP, nós podemos usar a diretiva <code>declare(strict_types=1)</code> que irá forçar o PHP a seguir os <em>type hints</em> de forma mais rígida, sem conversões implícitas de tipos. Ao usar essa diretiva, o PHP irá lançar um erro do tipo <code>TypeError</code> quando tentarmos passar um tipo diferente do esperado, mesmo que seja possível realizar alguma conversão. Sendo assim, se onde eu chamo a função <code>soma</code> houver a declaração de <code>strict_types</code>, o código lançará um erro:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

declare(strict_types=1);

function soma(int $a, int $b): int
{
    return $a + $b;
}

soma('1', '2'); // Fatal error: Uncaught TypeError: Argument 1 passed to soma() must be of the type int, string given
soma(1.5, 2.5); // Fatal error: Uncaught TypeError: Argument 1 passed to soma() must be of the type int, float given
</code></pre>

<p>Um detalhe muito importante é que a diretiva <code>declare(strict_types=1)</code> deve ser declarada no início do arquivo, antes de qualquer código.</p>

<h2 id="m%C3%BAltiplos-arquivos">Múltiplos arquivos</h2>

<p>A diretiva <code>declare</code> agirá no arquivo onde ela for declarada, então pode acontecer de termos um arquivo com <code>strict_types=1</code> e outro sem. Nesse cenário, o PHP vai se comportar seguindo o que for declarado no arquivo que <strong>chama</strong> a função e não no arquivo que a declara. Exemplo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php
// arquivo functions.php

declare(strict_types=1);

function soma(int $a, int $b) {
    return $a + $b;
}
?&gt;

&lt;?php
// arquivo index.php

require_once 'functions.php';

echo soma('1', '2'); // 3
?&gt;
</code></pre>

<p>Repare que mesmo o arquivo <code>functions.php</code> possuindo a diretiva, o arquivo que executa a função é o <code>index.php</code> e ele não informa a diretiva, logo, ela estará desabilitada. Já no caso contrário, o seguinte ocorrerá:</p>

<pre><code class="php">// arquivo functions.php

function soma(int $a, int $b) {
    return $a + $b;
}
?&gt;

&lt;?php
// arquivo index.php

declare(strict_types=1);

require_once 'functions.php';

echo soma('1', '2'); // Fatal error: Uncaught TypeError: Argument 1 passed to soma() must be of the type int, string given
?&gt;
</code></pre>

<p>Mesmo o arquivo <code>functions.php</code> não informando a diretiva <code>declare(strict_types=1)</code> o erro acontece, pois no arquivo <code>index.php</code> é onde a chamada acontece e ele possui a diretiva.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Tipos em PHP podem ser um assunto espinhoso porque além de complexo, nem todo dev concorda em como utilizá-los. Uns (como eu) acreditam que quanto mais estrito, melhor. Outros acreditam que <em>type hints</em> são um desperdício. Mais uma coisa eu acredito que seja unânime: é muito importante para nós, como devs PHP, entender como os tipos funcionam na linguagem com a qual trabalhamos.</p>

<p>Se você deseja explorar ainda mais o tema de tipos em PHP, recomendo a leitura de um artigo abrangente no blog Codamos. O conteúdo discute detalhadamente os diversos tipos em PHP, suas manipulações e conversões, e oferece uma análise mais aprofundada sobre <code>strict_types</code>, inclusive com trechos de código em C do PHP. Para acessar o artigo completo, visite <a href="https://codamos.com.br/tipos-em-php/">este link</a>. E se você quiser aprender mais sobre PHP, há <strong>muitos</strong> cursos gravados por mim lá na Alura. Aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto</a> para assinar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Executando Funções Rust em PHP com FFI: Um Guia Passo a Passo]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-12-18-usando-rust-com-php-e-ffi/"/>
            <updated>2023-12-18T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-12-18-usando-rust-com-php-e-ffi/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Usando FFI (<em>Foreign Function Interface</em>) é possível executar código de outras linguagens em PHP. Neste artigo, vamos ver como executar funções escritas em Rust a partir do PHP usando FFI.</p>

<h2 id="ffi">FFI</h2>

<p>FFI não é uma particularidade do PHP, mas sim uma técnica que permite que uma linguagem de programação execute código de outra linguagem. Desde sua versão 7.4, o PHP possui uma <a href="/2022-02-13-extensoes-php">extensão</a> chamada FFI que permite o uso dessa técnica.</p>

<p>Para usar FFI, precisamos ter um arquivo compilado em formato de biblioteca. Normalmente são arquivos <code>.so</code> no Linux e <code>.dll</code> no Windows. Esses arquivos podem ser gerados a partir de código escrito em C, C++ ou Rust, por exemplo.</p>

<h2 id="gerando-uma-biblioteca-em-rust">Gerando uma biblioteca em Rust</h2>

<p>Entendido o conceito de FFI e sabendo que é possível executar essa técnica com PHP, vamos criar uma biblioteca em Rust. Esse texto não tem a intenção de ser um tutorial de Rust, então vou assumir que você já possua o Rust e Cargo instalados corretamente em seu computador.</p>

<p>Para criar um novo projeto em Rust, execute o comando abaixo em uma pasta da sua escolha:</p>

<pre><code class="bash">cargo new --lib nossa-biblioteca
</code></pre>

<p>Com isso, alguns arquivos serão criados. Você terá o arquivo de configuração do projeto chamado <code>Cargo.toml</code> e o arquivo <code>lib.rs</code> que é o arquivo principal da biblioteca.</p>

<p>No arquivo <code>Cargo.toml</code>, vamos adicionar a seguinte configuração:</p>

<pre><code class="toml">[lib]
crate-type = ["cdylib"]
</code></pre>

<p>Com isso, nós informamos ao Cargo que ao compilar nosso projeto, ele deve gerar uma biblioteca que pode ser utilizada por outras linguagens e não apenas por outros projetos Rust.</p>

<p>Se você executar o comando <code>cargo build</code>, o projeto recém-criado deve ser compilado sem nenhum problema.</p>

<h2 id="escrevendo-o-c%C3%B3digo-em-rust">Escrevendo o código em Rust</h2>

<p>Para que a função que nós vamos escrever possa ser executada por outras linguagens, precisamos adotar algumas práticas e é isso que veremos agora.</p>

<p>Nossa intenção é criar uma função que receba dois números e retorne a soma deles. No momento da escrita desse artigo, o código de <code>src/lib.rs</code> já possui uma função que faz isso, mas vamos alterá-la para que ela possa ser usada por outras linguagens. Esse é o código inicial ao criar a biblioteca:</p>

<pre><code class="rust">pub fn add(left: usize, right: usize) -&gt; usize {
    left + right
}
</code></pre>

<p>Vamos começar com os tipos. <code>usize</code> significa <em>unsigned size</em> e é um tipo que representa um número inteiro positivo. Nós queremos permitir o uso de números negativos também, então vamos alterar esse tipo. Para manter as coisas simples, vamos usar <code>i32</code> que é um inteiro de 32 bits. Isso é equivalente ao <code>int</code> de C em um sistema de 64 bits. Com essa alteração, nosso código fica assim:</p>

<pre><code class="rust">pub fn add(left: i32, right: i32) -&gt; i32 {
    left + right
}
</code></pre>

<h2 id="tornando-o-c%C3%B3digo-acess%C3%ADvel-por-outras-linguagens">Tornando o código acessível por outras linguagens</h2>

<p>Até agora escrevemos um código perfeitamente funcional em Rust, mas ele ainda não pode ser executado por outras linguagens que consigam executar bibliotecas. Ainda faltam algumas etapas.</p>

<p>A primeira é justamente informar que essa função chamada <code>add</code> pode ser chamada externamente. Isso é feito com a diretiva <code>extern "C"</code> do Rust. Ao adicionar <code>extern "C"</code> antes de <code>fn</code> nós informamos que a função a seguir será visível para outras linguagens.</p>

<p>Mas ainda falta um último detalhe. Ao compilar um código, todo compilador, independente da linguagem, realiza um processo chamado <em>Mangling</em>. Esse processo consiste em renomear a função para adicionar informações ou às vezes até para manipular o tamanho do binário resultante da compilação. O problema é que cada compilador faz isso de uma forma diferente e isso impede que uma função escrita em uma linguagem seja chamada por outra linguagem.</p>

<p>O Rust possui um atributo que, quando adicionado a uma função, informa ao compilador que esse processo não deve ser realizado. Dessa forma, nossa função chamada <code>add</code> continuará se chamando <code>add</code> mesmo após a compilacão. O nome do atributo é <code>#[no_mangle]</code> e ele deve ser adicionado antes da função. Com isso, nosso código fica assim:</p>

<pre><code class="rust">#[no_mangle]
pub extern "C" fn add(left: i32, right: i32) -&gt; i32 {
    left + right
}
</code></pre>

<p>Com isso, nosso código em Rust está pronto para ser executado por outras linguagens.</p>

<h2 id="compilando-a-biblioteca">Compilando a biblioteca</h2>

<p>Para compilar a biblioteca, basta executar o comando <code>cargo build</code> na pasta do projeto. O arquivo resultante da compilação estará em <code>target/debug/libnossa_biblioteca.so</code> no Linux ou <code>target/debug/nossa_biblioteca.dll</code> no Windows.</p>

<p>O arquivo resultante da compilação é uma biblioteca que pode ser usada por outras linguagens.</p>

<h2 id="usando-a-biblioteca-em-php">Usando a biblioteca em PHP</h2>

<p>Agora que temos um arquivo <code>.so</code> ou <code>.dll</code> gerado, podemos usá-lo em PHP. Para isso, vamos usar a extensão FFI.</p>

<p>Essa extensão possui algumas formas de ser utilizada e o propósito desse texto não é ser um tutorial sobre FFI também. Então vou seguir com a abordagem mais simples, que é informar dois parâmetros à função <code>FFI::cdef</code>: o primeiro é uma string contendo as assinaturas das funções que queremos usar e o segundo é o caminho para a biblioteca que queremos usar.</p>

<p>Vamos criar um arquivo <code>ffi.php</code> na mesma pasta desse nosso projeto em Rust para realizar o teste. Nosso código para utilizar a função <code>add</code> do arquivo <code>target/debug/libnossa_biblioteca.so</code> (troque por <code>.dll</code> no Windows) fica assim:</p>

<pre><code class="php">$ffi = FFI::cdef(
    'int add(int left, int right);',
    __DIR__ . '/target/debug/libnossa_biblioteca.so'
);

var_dump($ffi-&gt;add(1, 2));
</code></pre>

<p>Caso você tenha a extensão FFI instalada e habilitada, o resultado será <code>int(3)</code>. Isso significa que a função <code>add</code> foi executada corretamente e retornou o valor <code>3</code>.</p>

<h2 id="considera%C3%A7%C3%B5es-sobre-tipos">Considerações sobre tipos</h2>

<p>Repare que em Rust nós escrevemos <code>i32</code> como o tipo dos parâmetros e do retorno, enquanto no PHP nós usamos <code>int</code>. A extensão FFI espera como definição das funções uma assinatura compatível com C e o tipo <code>i32</code>, como foi citado anteriormente, é equivalente ao <code>int</code> de C. Por isso, podemos usar <code>int</code> no PHP sem problemas. Além disso, diversas conversões são feitas automaticamente pela extensão FFI, por isso o tipo <code>int</code> de C virou sem nenhum problema um <code>int</code> do PHP, embora por baixo dos panos eles sejam tipos bem diferentes.</p>

<h3 id="strings">Strings</h3>

<p>Tipos numéricos e booleanos são relativamente fáceis de se lidar, mas e quanto a strings? Como podemos passar uma string para o Rust e/ou receber uma string de volta?</p>

<p>O Rust possui um módulo chamado <code>std::ffi</code> que é exatamente pensado para trazer funcionalidades quando estivermos escrevendo código que pode interagir com outras linguagens. Um dos tipos presentes nesse módulo é o chamado <code>c_char</code> que é equivalente ao <code>char</code> de C. Com isso, uma string que em C é um ponteiro para um <code>char</code> pode ser representada em Rust como um ponteiro para um <code>c_char</code>. Logo, para receber uma string por parâmetro ou para retornar uma string, bastaria utilizarmos <code>*const c_char</code> como tipo.</p>

<p>Exemplo de função que recebe uma string e a retorna sem modificações:</p>

<pre><code class="rust">use std::ffi::c_char;

#[no_mangle]
pub extern "C" fn return_message(message: *const c_char) -&gt; *const c_char {
    message
}
</code></pre>

<p>Em PHP nós poderíamos chamar essa função da seguinte forma:</p>

<pre><code class="php">$ffi = FFI::cdef(
    'const char *return_message(const char *message);',
    __DIR__ . '/target/debug/libnossa_biblioteca.so'
);
var_dump($ffi-&gt;return_message('Hello, world!'));
</code></pre>

<p>E isso nos mostraria <code>string(13) "Hello, world!"</code>.</p>

<p>Porém, para manipularmos essa String em Rust, um ponteiro para <code>c_char</code> não seria a melhor forma. Então podemos usar o tipo <code>std::ffi::CStr</code> para transformar esse ponteiro em uma string manipulável da seguinte forma:</p>

<pre><code class="rust">let string: &amp;str = unsafe { CStr::from_ptr(message) }.to_str().unwrap();
</code></pre>

<p>Como estamos lidando com um ponteiro, o bloco <code>unsafe</code> é necessário. O método <code>to_str()</code> tenta transformar o <code>CStr</code> em uma string do Rust, mas isso pode falhar, então ele retorna um <code>Result</code>. Como sabemos que a string que estamos recebendo é válida, podemos usar o método <code>unwrap()</code> para obter a string sem precisar lidar com o <code>Result</code>.</p>

<p>Além de <code>CStr</code> há também o tipo <code>CString</code>. <code>CStr</code> está para <code>&amp;str</code> assim como <code>CString</code> está para <code>String</code> no Rust. Com isso nós já conseguimos lidar normalmente com strings em Rust.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Já que é possível chamar códigos em Rust (ou outras linguagens como C ou C++) a partir do PHP, algumas tarefas que poderiam ser executadas de forma mais eficiente ou até de forma exclusiva a partir de linguagens compiladas ainda podem viver em projetos PHP.</p>

<p>Dois bons exemplos de caso de uso desse tipo de técnica são:</p>

<ol>
<li>pacote <code>php-tkui</code> que usa FFI para chamar o Tk, uma biblioteca gráfica escrita em C, o que permite <a href="https://youtube.com/watch?v=5yhJMcCVNSI">criação de aplicações desktop usando PHP</a></li>
<li>Computação de grandes arquivos JSON ou Markdown, que embora seja perfeitamente possível fazer diretamente me PHP, em alguns cenários pode se tornar mais eficiente usando Rust + FFI.</li>
</ol>

<p>Se você quiser aprender mais tanto sobre Rust quanto sobre PHP, há cursos gravados por mim lá na Alura. Aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto</a> para assinar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Novidades do PHP 8.3: O que há de novo nessa versão do PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-11-17-novidades-do-php-8-3/"/>
            <updated>2023-11-17T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-11-17-novidades-do-php-8-3/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>A versão final do PHP 8.3 está agendada para ser lançada no dia <a href="https://wiki.php.net/todo/php83">23 de novembro de 2023</a> e traz algumas novidades bem interessantes, contando com novas funções, novas classes e código que passa a ser considerado obsoleto.</p>

<h2 id="modifica%C3%A7%C3%B5es-sobre-%60readonly%60">Modificações sobre <code>readonly</code></h2>

<p>Uma <em>RFC</em> intitulada <em>Readonly amendments</em> propõe duas mudanças em como a palavra-chave <code>readonly</code> se comporta, porém apenas uma dessas mudanças foi aceita. A partir da versão 8.3 do PHP, é possível reinicializar propriedades <code>readonly</code> ao clonar objetos, ou seja, dentro do <a href="/2023-08-11-metodos-magicos-php">método mágico</a> <code>__clone</code>.</p>

<p>Isso torna o seguinte código, que no PHP 8.2 causaria um erro, possível:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

readonly class Usuario
{
    public function __construct(
        public \DateTimeImmutable $nascimento, 
    ) {}

    public function __clone() : void
    {
        $this-&gt;nascimento = clone $this-&gt;nascimento;
    }
}
</code></pre>

<p>Essa funcionalidade, embora pareça pequena, permite que realizemos <em>deep copy</em> de objetos que possuam propriedades <code>readonly</code>.</p>

<p>Se quiser ver mais sobre essa nova funcionalidade, eu tenho um vídeo sobre ela em meu canal do YouTube:</p>

<p><lite-youtube videoid="yE2Ei9xsJnk">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=yE2Ei9xsJnk" class="lite-youtube-fallback" title="Reproduzir vídeo">
        Novidades do PHP 8.3: Modificações sobre readonly | Dias de Dev
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="constantes-tipadas-em-classes">Constantes tipadas em classes</h2>

<p>A partir do PHP 8.3 é possível definirmos os tipos de constantes em nossas classes. Essa possibilidade nos traz mais segurança de tipos principalmente quando há herança entre classes ou implementação de interfaces que possuem constantes. Até o PHP 8.2, uma classe poderia sobrescrever uma constante herdada adicionando qualquer valor, sem checagem de tipo. Isso poderia trazer problemas como o seguinte:</p>

<pre><code class="php">interface InterfaceTeste {
    const TEST = "Test";
}

class ClasseBase implements InterfaceTeste {
    const TEST = []; // Mudamos o tipo aqui
}

class ClasseDerivada extends ClasseBase {
    const TEST = null; // Mais uma vez, outro tipo
}
</code></pre>

<p>Ao acessar a constante <code>TEST</code> de algum objeto do tipo <code>InterfaceTeste</code>, não havia nenhuma garantia que seu tipo sempre seria <code>string</code>. Com o PHP 8.3, o seguinte é possível:</p>

<pre><code class="php">interface InterfaceTeste {
    const string TEST = "Test";
}

class ClasseBase implements InterfaceTeste {
    const array TEST = []; // Isso falharia, pois muda o tipo da constante
}
</code></pre>

<h2 id="retorno-nulo-em-ffi">Retorno nulo em FFI</h2>

<p>Ao chamar uma função que não retorna nada, ou seja, <code>void</code>, via <code>FFI</code>, o PHP retornava um tipo específico chamado <code>FFI\CData</code> com o valor <code>void</code>. Agora, assim como em uma função PHP com o retorno <code>void</code>, nós receberemos <code>null</code> dessa função. Exemplo:</p>

<pre><code class="php">$ffi = FFI::cdef(
    "void free(void *ptr);",
    "libc.so.6"
);
// Até o PHP 8.2, isso retornaria `FFI\CData`, agora retorna `null`
$ffi-&gt;free(/* ponteiro*/);
</code></pre>

<h2 id="atributo-%60%23%5Coverride%60-para-sobrescrita-de-m%C3%A9todos">Atributo <code>#[\Override]</code> para sobrescrita de métodos</h2>

<p>Um novo atributo chega ao PHP 8.3. O atributo <code>#[Override]</code> permite que o código deixe claro que o método anotado com ele está sobrescrevendo um método da classe base, ou seja, caso haja alguma inconsistência na herança (como nome do método escrito errado) um erro de compilação será exibido.</p>

<p>Isso permite encontrar erros como o seguinte:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php
class Conta
{
    public function saca(int $valor): void { /* implementação */ }
}

class ContaCorrente
{
    public function sacar(int $valor): void { /* implementação modificada */ }
}
</code></pre>

<p>O código acima possui um erro sutil no nome do método. Ao chamar <code>(new ContaCorrente())-&gt;saca($valor)</code>, embora a intenção seja chamar o método da classe <code>ContaCorrente</code> que sobrescreve o método da classe <code>Conta</code>, nós na verdade estamos chamando o método da classe <code>Conta</code> mesmo. Esse novo atributo nos permite descobrir esse erro com mais facilidade, exibindo uma mensagem de erro bastante clara:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php
class Conta
{
    public function saca(int $valor): void { /* implementação */ }
}

class ContaCorrente
{
    #[Override]
    public function sacar(int $valor): void { /* implementação modificada */ }
}
</code></pre>

<p>Isso geraria o seguinte erro:</p>

<blockquote>
  <p>Fatal error: ContaCorrente::sacar() has #[\Override] attribute, but no matching parent method exists</p>
</blockquote>

<p>Essa é mais uma novidade do PHP 8.3 sobre a qual eu gravei um vídeo específico em meu canal do YouTube. Aqui você pode conferí-lo:</p>

<p><lite-youtube videoid="OO2fMqTAwZE">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=OO2fMqTAwZE" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Novidades do PHP 8.3 - Novo atributo (Override) para sobrescrita de métodos | Dias de Dev
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="exce%C3%A7%C3%B5es-de-datetime-mais-adequadas-e-espec%C3%ADficas">Exceções de DateTime mais adequadas e específicas</h2>

<p>Algumas novas classes de exceção são introduzidas no PHP 8.3. Se tratando de <code>DateTime</code>, essas são as novas exceções:</p>

<ul>
<li><code>DateException</code>

<ul>
<li><code>DateInvalidOperationException</code></li>
<li><code>DateInvalidTimezoneException</code></li>
<li><code>DateMalformedIntervalStringException</code></li>
<li><code>DateMalformedPeriodStringException</code></li>
<li><code>DateMalformedStringException</code></li>
</ul></li>
<li><code>DateError</code>

<ul>
<li><code>DateObjectError</code></li>
<li><code>DateRangeError</code></li>
</ul></li>
</ul>

<p>Com isso, algumas exceções lançadas anteriormente ao instanciar objetos do tipo <code>DateTime</code>, <code>DateTimeImmutable</code>, <code>DateInterval</code> e <code>DatePeriod</code> podem ser diferentes agora. Um exemplo:</p>

<pre><code class="php">// Até o PHP 8.2, uma exceção do tipo `Exception` seria lançada
// A partir do 8.3, `DateMalformedStringException` será lançada
new DateTime('data inválida');
</code></pre>

<p>Essa é uma <em>RFC</em> simples, mas com um grande número de modificações. Se quiser saber mais sobre cada caso que pode lançar uma das novas exceções, você pode conferir a <a href="https://wiki.php.net/rfc/datetime-exceptions">página da <em>RFC</em></a>.</p>

<h2 id="nova-fun%C3%A7%C3%A3o-%60json_validate%60">Nova função <code>json_validate</code></h2>

<p>Em alguns cenários nós precisamos garantir que uma <em>string</em> é um <em>json</em> válido, mas não necessariamente precisamos realizar a transformação dessa <em>string</em> em um objeto ou <em>array</em> em PHP. Se nós precisamos armazenar no banco de dados um <em>json</em> recebido na requisição, por exemplo, não há necessidade de realizar todo o trabalho de transformar esse <em>json</em> com a função <code>json_decode</code>.</p>

<p>Porém, até o PHP 8.2, a única forma de descobrirmos se uma <em>string</em> é um <em>json</em> válido em PHP era através da função <code>json_decode</code>. Esse desperdício de recursos foi resolvido no PHP 8.3 com a chegada da função <code>json_validate</code>.</p>

<p>Essa nova função garante que o <em>json</em> é válido, mas sem precisar alocar memória para salvar seu conteúdo transformado já que ela simplesmente retorna um booleano.</p>

<p>Eu gravei um vídeo curto no YouTube (no formato de <em>shorts</em>) falando sobre essa nova função. Você pode conferir aqui:</p>

<p><lite-youtube videoid="7rnKavIf67w">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=7rnKavIf67w" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Novidades do PHP 8.3: Nova função json_validate | Dias de Dev #shorts
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="comando-%60php--l%60-agora-suporta-m%C3%BAltiplos-arquivos">Comando <code>php -l</code> agora suporta múltiplos arquivos</h2>

<p>Um comando muito útil é o <code>php -l</code> que permite verificar se um arquivo possui algum erro de sintaxe. Até a versão 8.2 do PHP apenas um arquivo podia ser analisado por vez. Agora, a partir do PHP 8.3, nós podemos passar diversos arquivos para o <code>php -l</code> analisar. Exemplo:</p>

<pre><code class="shell">php -l arquivo1.php arquivo2.php
</code></pre>

<p>O comando exibirá, caso nenhum dos arquivos possua erros de sintaxe:</p>

<blockquote>
  <p>No syntax errors detected in arquivo1.php</p>
  
  <p>No syntax errors detected in arquivo2.php</p>
</blockquote>

<h2 id="fun%C3%A7%C3%B5es-array_sum-e-array_product-mais-consistentes">Funções array_sum e array_product mais consistentes</h2>

<p>As funções <code>array_sum</code> e <code>array_product</code> possuiam um comportamento menos previsível quando valores não numéricos eram encontrados nos arrays a serem processados. Essa novidade traz uma maior consistência e previsibilidade para seu comportamento.</p>

<p>Por exemplo:</p>

<pre><code class="php">$input = [true, STDERR, new stdClass(), []];
var_dump(array_sum($input));
var_dump(array_product($input));
</code></pre>

<p>Tanto até o PHP 8.2 quanto no PHP 8.3, os resultados serão 4 e 3, porém no PHP 8.3 diversos alertas serão exibidos informando que não é possível realizar operações matemáticas em <code>resource</code>, em <code>stdClass</code> e em <code>array</code> (<code>true</code> vira 1 em operações matemáticas no PHP e isso não muda nessa versão).</p>

<p>Isso faz com que nós sejamos notificados pela aplicação caso operações matemáticas estejam sendo realizadas onde não deveriam.</p>

<p>Há mais pontos de melhoria trazidos por essa <em>RFC</em> e por isso eu também tenho um vídeo completo sobre ela:</p>

<p><lite-youtube videoid="cpJAwte1xZU">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=cpJAwte1xZU" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Novidades do PHP 8.3 - Funções array_sum e array_product mais consistentes | Dias de Dev
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="mais-novidades">Mais novidades</h2>

<p>Você já deve ter reparado que esse post começou a ficar bem grande, não é mesmo? O PHP 8.3 realmente está trazendo algumas novidades bem interessantes e nesse post eu quis destacar algumas delas.</p>

<p>Mas se você quiser saber sobre <strong>todas</strong> as novidades que o PHP 8.3 traz, pode conferir a <a href="https://wiki.php.net/rfc#php_83">página oficial das <em>RFCs</em></a> ou conferir a seguinte lista:</p>

<ul>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/deprecations_php_8_3">Descontinuações do PHP 8.3</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/saner-inc-dec-operators">Modificações nos operadores de incremento e decremento</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/arbitrary_static_variable_initializers">Possibilidade de usar expressões em variáveis estáticas</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/unserialize_warn_on_trailing_data">Aviso quando <code>unserialize()</code> encontrar dados remanescentes</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=h3dZlJrpvi0">Acesso dinâmico a constantes de classes</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/improve_unserialize_error_handling">Melhoria de tratativa de erros da função <code>unserialize()</code></a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/assert-string-eval-cleanup">Descontinuações relacionadas às funções de <code>assert</code></a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/mb_str_pad">Nova função mb_str_pad</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/proper-range-semantics">Melhor definição da semântica da função <code>range()</code></a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/randomizer_additions">Adições à extensão de aleatoriedade (<code>Randomizer</code>)</a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/sqlite3_exceptions">Utilizar exceções por padrão na extensão <code>SQLite3</code></a></li>
<li><a href="https://wiki.php.net/rfc/deprecate_functions_with_overloaded_signatures">Descontinuar funções com sobrecarga</a></li>
</ul>

<p>E se você quiser aprender mais sobre PHP e suas funcionalidades, vou deixar aqui um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto para a Alura</a>, onde eu tenho diversos cursos sobre PHP, dentre outros assuntos.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Explorando Métodos Mágicos no PHP: Conceitos e Exemplos Práticos]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-08-11-metodos-magicos-php/"/>
            <updated>2023-08-11T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-08-11-metodos-magicos-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Os métodos mágicos no PHP são métodos "especiais" que são invocadas implicitamente quando certas ações ocorrem. Neste post, exploraremos esses métodos, como eles funcionam e como podem ser úteis.</p>

<h3 id="m%C3%A9todos-m%C3%A1gicos%3A-uma-vis%C3%A3o-geral">Métodos mágicos: Uma visão geral</h3>

<p>PHP é uma linguagem de programação que suporta, dentre outros, o paradigma de programação orientada a objetos. Sendo assim, podemos definir métodos dentro das nossas classes, ou seja, funções que operam no contexto de um objeto. Métodos mágicos são aqueles que podemos definir em nosso código e são acionados automaticamente pelo PHP em situações específicas.</p>

<p>Alguns exemplos de quando os métodos mágicos podem ser acionados incluem tentativas de acesso a membros inexistentes ou inacessíveis de uma classe, conversões de objetos e verificações especiais.</p>

<h2 id="exemplo-pr%C3%A1tico">Exemplo prático</h2>

<p>Um exemplo claro dos métodos mágicos em ação é o caso do framework Laravel. Considere uma classe de modelo (<em>Model</em>) que lida com a persistência de um usuário:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

namespace App\Models;

use Illuminate\Database\Eloquent\Model;

class User extends Model
{ }
</code></pre>

<p>Apesar de não definir nenhuma propriedade explicitamente, podemos atribuir valores a propriedades como se elas existissem:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use App\Models\User;

$user = new User();
$user-&gt;name = 'Vinicius Dias';
$user-&gt;email = 'email@example.com';
$user-&gt;save();
</code></pre>

<p>O método <code>save</code> é entendido como parte da classe base <code>Model</code>, mas e quanto às propriedades? Para cenários como esse, os métodos mágicos foram concebidos.</p>

<h2 id="implementa%C3%A7%C3%A3o-de-m%C3%A9todos-m%C3%A1gicos">Implementação de métodos mágicos</h2>

<p>O nome de todo método mágico no PHP começa com dois underscores (<code>__</code>). Por exemplo, o método <code>__set</code> é invocado quando tentamos atribuir um valor a uma propriedade inexistente ou inacessível. Ele recebe o nome da propriedade e o valor como parâmetros:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class NossaModel
{
    /**
     * @var array&lt;string, mixed&gt; Array associativo contendo todos os valores que definirmos
     */
    private array $atributos;

    /**
     * @param string $name Nome da propriedade inacessível que estamos tentando definir
     * @param mixed $value Valor que estamos tentando atribuir a essa propriedade
     * @return void
     */
    public function __set(string $name, mixed $value): void
    {
        /*
         * Aqui, se fizermos $model-&gt;teste = 'Valor', criaremos a chave 'teste'
         * na propriedade $atributos com o valor 'Valor'
         */
        $this-&gt;atributos[$name] = $value;
    }
}
</code></pre>

<p>Repare que o código que escrevemos no método é código PHP como qualquer outro. Ali nós poderíamos realizar qualquer tipo de lógica.</p>

<h3 id="como-acessar-esse-valor%3F">Como acessar esse valor?</h3>

<p>Aprendemos a definir um valor a partir de uma propriedade inexistente, mas se tentarmos ler esse valor, receberemos um erro. O código a seguir, por exemplo, falha:</p>

<pre><code class="php">$teste = new NossaModel();
$teste-&gt;nome = 'Vinicius';

/*
 * Na linha a seguir, o retorno será nulo e um _Warning_ será emitido
 * dizendo que a propriedade NossaModel::$nome não existe.
 */
echo $teste-&gt;nome;
</code></pre>

<p>Para escrever em propriedades inexistentes, usamos o <code>__set</code>. Já para ler de propriedades inexistentes ou inacessíveis, utilizamos o método <code>__get</code>. Então poderíamos ter o seguinte método na classe <code>NossaModel</code>:</p>

<pre><code class="php">/**
 * @param string $name Nome da propriedade inexistente que estamos tentando ler
 * @return mixed Aqui devemos retornar o valor que corresponderá a essa propriedade 
 */
public function __get(string $name): mixed
{
    // O valor retornado pelo método __get é utilizado onde tentamos acessar a propriedade 
    return $this-&gt;atributos[$name];
}
</code></pre>

<p>Com isso, o código a seguir funcionaria sem problemas:</p>

<pre><code class="php">$teste = new NossaModel();
// Chamada implícita a $teste-&gt;__set('nome', 'Vinicius');
$teste-&gt;nome = 'Vinicius';

// Chamada implícita a $teste-&gt;__get('nome'), que vai retornar 'Vinicius'
echo $teste-&gt;nome;
</code></pre>

<h2 id="mais-m%C3%A9todos">Mais métodos</h2>

<p>Até aqui nós citamos apenas 2 métodos mágicos, mas o PHP fornece diversos outros. Vou deixar a seguir uma lista deles:</p>

<h3 id="construtor-e-destrutor">Construtor e destrutor</h3>

<p>O método construtor, chamado de <code>__construct</code>, é executado quando criamos um novo objeto (utilizando <code>new</code>). Normalmente utilizamos o método construtor para receber dependências e inicializar as propriedades.</p>

<p>Já o método destrutor, <code>__destruct</code>, é executado quando um objeto sai de escopo ou quando o objeto é passado para a função <code>unset</code>. Normalmente ele é utilizado para liberar recursos que tenham sido alocados no construtor, como fechar arquivos, conexões, etc. Com a natureza <em>stateless</em> do PHP, esse método não é tão utilizado.</p>

<h3 id="convers%C3%B5es">Conversões</h3>

<p>Em alguns cenários nós podemos querer utilizar nossos objetos como um tipo diferente. Se quisermos usar nosso objeto como uma string, por exemplo, podemos utilizar o método <code>__toString</code>. O que nós retornarmos nesse método é utilizado se nosso objeto for convertido para string de forma implícita ou explícita. Objetos de resposta HTTP, por exemplo, geralmente implementam esse método retornando o corpo da resposta.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class Response
{
    private string $body;
    // Outras propriedades

    public function __toString() : string
    {
        return $this-&gt;body;
    }
}

$response = new Response();
// Definição dos valores

echo $response; // Isso usa o objeto como string, logo, chama o __toString
</code></pre>

<p>Há também casos onde queremos utilizar nosso objeto como se ele fosse uma função. Para isso existe o método <code>__invoke</code>. Se nós passarmos nosso objeto por parâmetro em algum lugar que espera um <code>callable</code>, o método <code>__invoke</code> será executado. Exemplo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class ControllerDeExemplo
{
    public function __invoke(int $parametro1, string $parametro2): void
    {
        // Execução de exemplo
    }
}

$controller = new ControllerDeExemplo();

$controller(1, 'Teste'); // Isso executará o método __invoke
</code></pre>

<h3 id="chamada-de-m%C3%A9todos">Chamada de métodos</h3>

<p>Assim como nós podemos acessar propriedades inexistentes (ou inacessíveis) com métodos mágicos, o mesmo serve para métodos. Se você tentar chamar um método não existente de um objeto, o método <code>__call</code> será executado, recebendo o nome do método que tentou ser executado e todos os seus parâmetros. Já o <code>__callStatic</code> funciona da mesma forma, mas caso um método <strong>estático</strong> inexistente seja chamado a partir de uma classe.</p>

<pre><code class="php">class Exemplo
{
    public function __call(string $name, array $arguments): mixed
    {
        /*
         * $name possui o nome do método inexistente que foi executado,
         * enquanto $arguments possui todos os parâmetros que foram passados para esse método
         */
    }

    public static function __callStatic(string $name, array $arguments): mixed
    {
        // Equivalente estático ao __call
    }
}

// Chama implicitamente Exemplo::__callStatic('qualquerCoisa', [1, 2]):
Exemplo::qualquerCoisa(1, 2);

$objeto = new Exemplo();

// Chama implicitamente $objeto-&gt;__call('qualquerCoisa', [1, 2]):
$objeto-&gt;qualquerCoisa(1, 2);
</code></pre>

<h3 id="restante-dos-m%C3%A9todos">Restante dos métodos</h3>

<p>Para que esse post não fique ainda maior, vou deixar a seguir uma lista dos demais métodos mágicos com uma breve descrição, mas caso você queira ver mais exemplos e detalhes, pode conferir a <a href="https://www.php.net/manual/en/language.oop5.magic.php">documentação do PHP</a>.</p>

<ul>
<li><code>__isset</code>: Método executado caso passemos alguma propriedade inacessível do nosso objeto para a função <code>isset</code> ou <code>empty</code>;</li>
<li><code>__unset</code>: Método executado caso passemos alguma propriedade inacessível do nosso objeto para a função <code>unset</code>;</li>
<li><code>__sleep</code>: Ao chamar a função <code>serialize</code> passando nosso objeto, esse método é executado <strong>antes</strong> da serialização. Seu retorno deve ser um array contendo os nomes das propriedades do objeto em questão que serão serializadas. Normalmente é utilizado para remover propriedades que não devem ser serializadas com conexões com o banco, arquivos abertos, etc;</li>
<li><code>__wakeup</code>: Esse método não recebe parâmetros e é executado <strong>após</strong> um dado ser desserializado e o objeto ser criado. Esse método geralmente reconstrói os recursos como conexões com o banco;</li>
<li><code>__serialize</code>: Similar ao <code>__sleep</code>. Se ambos estiverem definidos, apenas <code>__serialize</code> é chamado e <code>__sleep</code> é ignorado. A diferença é que o <code>__serialize</code> deve retornar um array associativo que será serializado ao invés de retornar os nomes das propriedades do objeto;</li>
<li><code>__unserialize</code>: Similar ao <code>__wakeup</code>. Se ambos estiverem definidos, apenas <code>__unserialize</code> é chamado e <code>__wakeup</code> é ignorado. <code>__unserialize</code> recebe por parâmetro o array que foi serializado e com isso, deve reconstruir o objeto;</li>
<li><code>static __set_state</code>: Esse método é o mais raro. Ele é utilizado para criar um objeto da classe em questão a partir da função <code>var_export</code>;</li>
<li><code>__clone</code>: Método chamado quando um clone de um objeto é criado. <code>$this</code> nesse método vai se referir ao novo objeto criado. Normalmente esse método é definido para evitar <em>shallow copies</em> e realizar os clones de todas as propriedades também;</li>
<li><code>__debugInfo</code>: O retorno desse método deve conter os dados que serão exibidos pela função <code>var_dump</code>. Geralmente é um array associativo;</li>
</ul>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>O PHP possui um grande número de métodos mágicos. Alguns são bastante fáceis de entender como <code>__get</code>, <code>__set</code> e <code>__call</code>, enquanto outros são mais confusos como as diferenças entre <code>__sleep</code> e <code>__serialize</code>. Há ainda aqueles bem pouco usados como o <code>__set_state</code>.</p>

<p>Lembrar de todos os métodos (e suas assinaturas) e o que cada um deles faz não é necessário, mas é importante saber da existência deles para saber o que pesquisar quando for necessário.</p>

<p>Se quiser aprender mais sobre PHP e sobre tecnologia em geral, vou deixar aqui um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto na Alura</a>, plataforma onde eu gravei inúmeros cursos.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Como remover acentos de palavras com PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-08-01-como-remover-acentos-de-palavras-com-php/"/>
            <updated>2023-08-01T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-08-01-como-remover-acentos-de-palavras-com-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Edit: <a href="https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7092531957842026499?commentUrn=urn%3Ali%3Acomment%3A%28activity%3A7092531957842026499%2C7092591873462038528%29">Neste comentário</a> o Wanderson me apontou outra solução para resolver o mesmo problema, então estou adicionando-a ao início do post.</em></p>

<h2 id="extens%C3%A3o-iconv">Extensão iconv</h2>

<pre><code class="php">&lt;?php

$string = 'Ãéïòû';
echo iconv('UTF-8', 'ASCII//TRANSLIT', $string); // Exibe: Aeiou
</code></pre>

<p>O código PHP acima remove os acentos, logo, o texto <code>Ãéïòû</code> vai se tornar <code>Aeiou</code>. Esse trabalho é realizado pela <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> <code>iconv</code> que vem instalada por padrão no PHP. Ela permite a conversão entre <em><a href="/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/">encodings</a></em>.</p>

<p>Ao converter uma string para <em>ASCII</em>, nós podemos escolher ignorar os caracteres não existentes nesse <em>charset</em> ou realizar uma transliteração (mapeamento) dos caracteres que não fazem parte da tabela para o mais próximo possível. Para isso, adicionamos o sufixo <code>//TRANSLIT</code> ao segundo parâmetro. Isso transforma, por exemplo, o caractere <code>Ã</code> em <code>A</code>.</p>

<p>Essa abordagem vai funcionar na maioria dos cenários, mas há algumas observações que devem ser consideradas.</p>

<h3 id="locale">Locale</h3>

<p>A conversão com <code>iconv</code> não vai funcionar caso a categoria <code>LC_CTYPE</code> do <code>locale</code> esteja definida como <code>C</code> ou <code>POSIX</code>.</p>

<p>Exemplo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

setlocale(LC_CTYPE, 'POSIX');
echo iconv('UTF-8', 'ASCII//TRANSLIT', 'Ãéïòû'); // Exibe ?????
</code></pre>

<h3 id="implementa%C3%A7%C3%A3o-do-iconv">Implementação do iconv</h3>

<p>Outro problema é que o sufixo <code>//TRANSLIT</code> tem seu funcionamento dependente da implementação do <code>iconv</code> que seu sistema operacional possui. Algumas implementações são conhecidas por ignorar <code>//TRANSLIT</code>, então a conversão provavelmente falhará.</p>

<p>Para esses cenários uma de suas opções é instalar outra implementação do <code>iconv</code>. Você pode verificar qual a implementação do seu sistema operacional lendo o conteúdo da constante <code>ICONV_IMPL</code>. A implementação <code>glibc</code> é segura e funciona conforme exemplificado nesse post.</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o">Solução</h3>

<p>Caso você, por algum motivo, não possa alterar o <code>locale</code> em seu servidor e o padrão for <code>C</code> ou <code>POSIX</code>, a solução descrita não é válida para seu caso. Se sua implementação do <code>iconv</code> no sistema operacional for uma incompatível com <code>//TRANSLIT</code> e você não puder ou preferir não instalar outra implementação, essa dica também não foi para você.</p>

<p>Uma solução para os problemas previamente citados é utilizar outra abordagem, com outra extensão. Para estes raros cenários, deixo a seguir o conteúdo original desse post, onde mostro como utilizar a normalização de strings com PHP para remover acentos.</p>

<h2 id="post-original">Post original</h2>

<p>Remover acentos de palavras usando PHP é uma tarefa bastante comum, principalmente para gerar <em>slugs</em> ou links amigáveis. Nesse texto nós vamos aprender a utilizar a extensão <em>intl</em> para realizar essa tarefa com 2 simples linhas de código.</p>

<h3 id="tl%3Bdr-me-mostre-logo-o-c%C3%B3digo">TL;DR Me mostre logo o código</h3>

<pre><code class="php">&lt;?php

$string = 'Ãéïòû';

$normalized = Normalizer::normalize($string, Normalizer::NFD);
echo preg_replace('/[\x{0300}-\x{036F}]/u', '', $normalized); // Exibe: Aeiou

</code></pre>

<p>O código PHP acima remove os acentos, logo, o texto <code>Ãéïòû</code> vai se tornar <code>Aeiou</code>. Agora vamos entender o que o código faz.</p>

<h2 id="normaliza%C3%A7%C3%A3o-de-texto">Normalização de texto</h2>

<p>A primeira parte desse simples algoritmo consiste em <strong>normalizar</strong> o texto. Normalizar um texto consiste em transformá-lo de alguma forma pré-determinada, seguindo algumas normas ou regras.</p>

<p>O código acima pega a string <code>"Ãéïòû"</code> e a normaliza utilizando a forma de normalização D (<code>NFD</code>), conhecida também como decomposição canônica (<em>Canonical Decomposition</em>). Essa regra consiste em separar os caracteres de acentuação dos demais, ou seja, caracteres como crase (&#96;) ou til (~) são separados das letras. O caractere <code>Ã</code>, por exemplo, se torna <code>A~</code>.</p>

<p>Essa forma de normalização foi definida e nomeada pelo <a href="/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/"><em>Unicode Consortium</em></a>, mas não é a única. Você pode conferir mais detalhes sobre cada uma das "regras" no site oficial: <a href="https://unicode.org/reports/tr15/">https://unicode.org/reports/tr15/</a>.</p>

<h3 id="extens%C3%A3o-php">Extensão PHP</h3>

<p>Tendo entendido o que é normalizar um texto, como é possível atingir esse objetivo com PHP? Através de uma <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> externa chamada <code>intl</code>.</p>

<p>Essa extensão fornece acesso a uma biblioteca famosa chamada <em>ICU (International Components for Unicode)</em>, que traz diversas operações referentes a <em>locale</em>. O termo <em>locale</em> em inglês não tem uma boa tradução (pelo menos eu não conheço), mas basicamente se refere a informações como formatos de data e hora, moedas, textos, etc. Repare que não é apenas relacionado ao idioma, mas tudo que envolve formatos internacionais.</p>

<p>A extensão <code>intl</code> traz, dentre várias outras, a classe <code>Normalizer</code> que tem como único propósito realizar a normalização de textos. Com isso, o código a seguir separa cada caractere de seu respectivo acento, caso haja algum:</p>

<pre><code class="php">$normalized = Normalizer::normalize('Ãéïòû', Normalizer::NFD);
</code></pre>

<p>Isso vai devolver uma string com o conteúdo semelhante ao seguinte: <code>A~e´i¨o`u^</code>. "Semelhante" porque os caracteres individuais e separados de acentos (como o <code>^</code>) não são os mesmos que vemos quando são adicionados a uma letra, então o real caractere não vai ser visível de forma individual ao tentar exibir a string resultante. Mas nós não queremos exibir a string normalizada, e sim manipulá-la. E é justamente sobre essa manipulação que vamos falar agora.</p>

<h2 id="express%C3%A3o-regular">Expressão regular</h2>

<p>Após separar os caracteres de seus respectivos acentos, a tarefa de remover os acentos se torna bastante simples. Basta utilizarmos uma expressão regular (a temida <em>regex</em>) para remover qualquer caractere que seja um acento. Os caracteres com código <em>Unicode</em> entre U+0300 e U+036F são acentos, logo, podemos removê-los com o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">preg_replace('/[\x{0300}-\x{036F}]/u', '', $normalized);
</code></pre>

<p>O modificador <code>/u</code>, ao final da <em>regex</em>, indica ao PHP que estamos trabalhando com UTF-8 nessa expressão regular, o que nos permite utilizar <code>\x</code>, que é o que nos dá o poder de identificar os caracteres <em>Unicode</em>.</p>

<p>Isso garante não haver alteração da string original, mantendo números, caracteres especiais, etc. Claro que você pode mudar a expressão regular para remover tudo que não sejam letras, números e espaços, por exemplo. O código ficaria assim:</p>

<pre><code class="php">preg_replace('/[^a-zA-Z0-9\s]/', '', $normalized);
</code></pre>

<p>O código acima é geralmente utilizado para gerar URLs amigáveis, ou os famosos <em>slugs</em>. Mas após entender o processo de normalização, modificar a <em>regex</em> para atingir objetivos diferentes e mais específicos se torna uma tarefa trivial.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Embora seja uma tarefa bastante comum, remover acentos com PHP pode não parecer tão fácil quando uma rápida pesquisa é feita na internet. Diversas listas enormes de caracteres a serem substituídos são sugeridas, dentre outras práticas ainda mais "questionáveis".</p>

<p>O simples uso de uma extensão apropriada faz com que essa complexa tarefa seja imensamente facilitada. Recomendo acessar os links que deixei durante o post como referência para se aprofundar em cada um dos assuntos aqui abordados.</p>

<p>Já no link a seguir eu deixo um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto</a> para você assinar a Alura, plataforma onde há cursos completos (alguns comigo, inclusive) sobre manipulação de strings (dentre vários outros assuntos de tecnologia).</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Programação assíncrona, concorrente e paralela]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela/"/>
            <updated>2023-07-18T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Existem diversas definições para os termos programação assíncrona e programação concorrente, enquanto programação paralela seja um consenso. Vamos tentar, neste texto, definir de forma mais objetiva e prática o que esses termos significam e quando nós devemos usar cada uma dessas práticas.</p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">Programação assíncrona</h2>

<p>O termo programação assíncrona pode se referir a mais de uma coisa na computação e permeia o mundo da programação há muito tempo, mas houve um aumento no uso dessas palavras desde a vinda das <em>Promises</em> para o <em>JavaScript</em>.</p>

<h3 id="rede-e-comunica%C3%A7%C3%A3o">Rede e comunicação</h3>

<p>Quando programação assíncrona é citada no assunto sobre comunicação em rede, isso significa que as partes envolvidas na troca de mensagens lidarão com essas mensagens quando for possível e não necessariamente imediatamente.</p>

<p>Essa definição parece bastante vaga e nada clara, não é mesmo? Então vamos tentar usar um exemplo prático, usando uma linguagem bastante comum na <em>Web</em> (embora esse conceito seja válido para qualquer ecossistema). Quando você usa a função <code>fetch</code> do <em>JavaScript</em>, a requisição <em>HTTP</em> será feita, mas a resposta, quando disponível, não vai ser tratada imediatamente. O motor de execução do <em>JavaScript</em> vai executar o código que lida com essa resposta o mais rápido possível, mas não será de forma síncrona ou imediata.</p>

<p>O que isso quer dizer? Ao receber a resposta, o motor de execução do <em>JavaScript</em> vai colocar a função que lida com essa resposta em uma fila e, assim que possível, essa função será executada. Enquanto a resposta não está disponível, ou até mesmo após a resposta chegar, mas antes da função que lida com ela ter sua vez de ser rodada, outros pedaços de código podem ser executados.</p>

<p>No exemplo a seguir, usamos <em>Promises</em> para informar qual é a função que será adicionada na fila quando a resposta estiver pronta, e até lá, outras linhas de código vão sendo executadas.</p>

<pre><code class="js">fetch('https://example.com')
  .then(res =&gt; {
    // Essa função pode lidar com a resposta
  });

// Aqui, outros códigos podem ser executados
// antes mesmo da função que lida com a resposta
console.log("Outras funções");
</code></pre>

<p>Essa "fila de funções" e delegação de execução para um momento futuro é possível graças a um padrão chamado <em>Event Loop</em>. O uso de um <em>Event Loop</em> permite que você alcance a programação assíncrona, ou usando um termo menos confuso, <strong>I/O não bloqueante</strong>.</p>

<p>O termo I/O não bloqueante é muito importante porque é o que realmente queremos dizer quando nos referimos a programação assíncrona no contexto de comunicação em rede. Nós estamos realizando alguma operação de I/O (seja comunicação em rede, como no exemplo, ou outras coisas como leitura de arquivos, etc) de forma que o processador não precise ficar esperando pela resposta dessa operação.</p>

<p>Há outro <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">texto aqui no blog</a> explicando como I/O não bloqueante pode ser implementado "na unha" com PHP. Ferramentas como <em>ReactPHP</em> ou <em>Swoole</em> trazem implementações de <em>Event Loops</em> para o mundo PHP, mas bibliotecas mais "simples" como cURL já possuem I/O não bloqueante, permitindo a famosa programação assíncrona.</p>

<h3 id="arquitetura-de-sistemas">Arquitetura de sistemas</h3>

<p>Outro tema que pode receber menções do termo programação assíncrona é o de <strong>Arquitetura de sistemas</strong>, ou <em>System Design</em>.</p>

<p>Aqui eu vou partir direto para um exemplo para tentar explicar a ideia. Em uma aplicação <em>Web</em>, podemos ter tarefas demoradas como geração de relatórios, envios de e-mails, etc. Essas tarefas, se feitas durante uma requisição, podem fazer com que o tempo de resposta seja bem alto, prendendo o cliente <em>HTTP</em> por mais tempo do que necessário.</p>

<p>Uma solução para esse caso é salvar as tarefas que você quer executar em uma fila de mensagens, e ter outro processo executando em plano de fundo essas tarefas, de forma que a resposta <em>HTTP</em> possa ser entregue rapidamente ao usuário e as tarefas demoradas serão feitas no futuro, logo, de forma assíncrona.</p>

<p>O motivo de eu fazer essa explicação de forma mais simples e resumida é que eu já gravei um vídeo explicando a ideia de processamento assíncrono e <strong>mensageria</strong>. Você pode conferir a ideia de programação assíncrona nesse contexto no vídeo abaixo.</p>

<p><lite-youtube videoid="Rx80QRZRgHc">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=Rx80QRZRgHc" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Processamento assíncrono com mensageria - Escalando aplicações Web | Dias de Dev
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-paralela">Programação paralela</h2>

<p>Agora vamos à explicação do termo onde há um maior consenso: programação paralela.</p>

<p>Como o próprio nome deixa claro, programação paralela é o que permite a execução de mais de um pedaço de código <strong>ao mesmo tempo</strong>, ou seja, de forma paralela. Nos dias atuais, a ênfase precisa ser nas palavras <strong>ao mesmo tempo</strong> pois é possível ter uma função sendo executada em cada núcleo da CPU, por exemplo, ou até mesmo em CPUs diferentes.</p>

<h3 id="multithreading">Multithreading</h3>

<p>Uma das principais formas de atingir a programação paralela é criando <em>Threads</em> (não, não é o clone do Twitter que a Meta criou hahaha). Uma <em>thread</em> é uma linha de execução de um programa, que pode ser executada em um núcleo da sua CPU (seu processador). Sendo assim, se eu crio múltiplas threads, eu posso executar funções ao mesmo tempo em núcleos diferentes do meu processador.</p>

<p>Cada linguagem pode (ou não) fornecer uma forma de você criar <em>threads</em>. Em PHP, por exemplo, você pode usar a <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> parallel para atingir esse objetivo. A seguir há um exemplo de como ter uma <em>thread</em> adicional em seu programa para executar tarefas em paralelo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use function \parallel\run;

run(function(){
    echo "Esse código é executado em uma thread separada" . PHP_EOL;
});

echo "Já esse código é executado na thread principal" . PHP_EOL;
</code></pre>

<h3 id="multiprocessing">Multiprocessing</h3>

<p>Outra forma muito comum de atingir a programação paralela é a criação de processos ao invés de <em>threads</em>. Um processo é basicamente um programa em execução no seu sistema operacional. Todo processo possui pelo menos uma <em>thread</em>. Ao criar um novo processo, como há pelo menos uma <em>thread</em> criada também, se torna possível a execução paralela novamente, porém há algumas diferenças importantes.</p>

<p>Todo processo no sistema operacional possui um endereço de memória separado. Ao criar <em>threads</em>, esse endereço de memória é compartilhado (já que as <em>threads</em> fazem parte do mesmo processo), logo, compartilhar dados entre threads é uma tarefa fácil. Agora, ao criar um novo processo, um novo endereço de memória é separado. Compartilhar memória entre processos é uma tarefa mais trabalhosa.</p>

<p>Para criar um novo processo, há uma função em <code>C</code> chamada <code>fork</code>, que clona o processo atual e continua a execução no processo filho a partir da linha seguinte. Exemplo.:</p>

<pre><code class="c">#include &lt;stdio.h&gt;
#include &lt;unistd.h&gt;

int main()
{
    printf("Até aqui, apenas o processo 'pai' é executado\n");
    fork();

    printf("Essa linha será executada 2 vezes. Uma pelo processo pai e outra pelo processo filho\n");

    return 0;
}
</code></pre>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-concorrente">Programação concorrente</h2>

<p>Agora que entendemos (mesmo que por alto) os conceitos de programação assíncrona e programação paralela, vamos ao termo mais "difícil" de definir: programação concorrente.</p>

<p>O termo programação concorrente possui "problemas" em sua definição porque há vários autores que usam essas palavras para definir coisas bem diferentes. Uma das definições possíveis, inclusive, é que programação concorrente é o conceito explicado no texto de programação assíncrona na comunicação em rede, ou seja, I/O não bloqueante.</p>

<p>Outros autores definem programação concorrente como qualquer técnica de programação que leva à concorrência entre recursos. Por exemplo, se você possui duas funções paralelas que acessam o mesmo arquivo e por isso ambas não podem ser executadas simultaneamente, as técnicas de programação concorrente (como <em>mutex</em>) são o que permitem a execução do programa sem erros.</p>

<p>Há ainda outros autores que usam programação concorrente como sinônimo de programação paralela, já que diferentes <em>threads</em> ou processos estão concorrendo pelo processamento da CPU.</p>

<p>Quem já me acompanha há algum tempo sabe que eu sou uma pessoa prática e pragmática, então para mim é muito simples: sempre que alguém se refere a programação concorrente, se pelo contexto não é óbvio o que ela quer dizer, eu pergunto e peço um exemplo. Dessa forma consigo entender exatamente o que a pessoa quer dizer e posso prosseguir com a conversa.</p>

<h2 id="quando-usar-cada-uma%3F">Quando usar cada uma?</h2>

<p>Então, resumindo, quando o assunto é realmente código, nós temos I/O não bloqueante e programação paralela. Essas duas técnicas permitem, de forma muito diferente, executar código que pode aumentar a performance de nossa aplicação, por exemplo. Então quando devo usar cada uma dessas técnicas?</p>

<p>Acredito que pelo uso do termo I/O não bloqueante, a resposta já tenha ficado clara. Sempre que a operação demorada envolver I/O, sua resposta estará na programação assíncrona. Com isso você consegue executar tarefas enquanto operações como chamadas de rede e leitura de arquivos estão sendo realizadas, mas sem o custo adicional de criar novas <em>threads</em> ou processos.</p>

<p>Já a programação paralela é usada quando você possui tarefas demoradas que demandam computação intensa e muito uso da CPU. Cálculos matemáticos complexos, manipulações de imagem e vídeo são alguns exemplos onde programação paralela se faz necessária.</p>

<p>No mundo <em>Web</em> é muito mais comum você precisar de I/O não bloqueante (ou programação assíncrona), por isso o <em>JavaScript</em> possui <em>Promises</em> nativamente e ferramentas como <em>ReactPHP</em> e <em>Swoole</em> existem no ecossistema PHP para trazerem implementações de <em>Event Loops</em>. Já ao realizar o processamento assíncrono usando mensageria, suas tarefas de plano de fundo podem realizar processamentos pesados, onde talvez o uso de programação paralela possa ser vantajoso.</p>

<h2 id="refer%C3%AAncias">Referências</h2>

<p>Durante o texto eu deixei alguns links que podem ajudar a entender alguns conceitos específicos, mas quero deixar aqui mais duas referências muito importantes. A seguir possui um dos primeiros vídeos que gravei para meu canal, explicando justamente a diferença entre os termos e quando nós devemos usar cada uma dessas técnicas:</p>

<p><lite-youtube videoid="zLfXPSeCkB8">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=zLfXPSeCkB8" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Programação assíncrona vs Programação paralela - Entenda a diferença
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Já no link a seguir eu deixo um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto</a> para você assinar a Alura, plataforma onde há cursos completos (alguns comigo, inclusive) sobre programação paralela e programação assíncrona (dentre vários outros assuntos de tecnologia).</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Programação paralela é o que permite a execução simultânea de mais de uma porção de código, podendo cada uma estar em um núcleo da CPU, por exemplo. Essa técnica é muito útil quando temos tarefas intensas em processamento como cálculos complexos e manipulação de imagens. Já a programação assíncrona é extremamente importante ao lidar com entrada e saída (I/O), já que permite que executemos tarefas sem bloquear a CPU esperando por respostas de I/O. Programação concorrente é um termo que pode ser definido de diversas formas, onde cada autor descreve essa ideia de forma diferente, indo desde um sinônimo para programação assíncrona até técnicas de compartilhamento de recursos em programação paralela.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Strings multibyte: o que são e por que você precisa da extensão mbstring do PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-03-21-strings-multibyte-php-mbstring/"/>
            <updated>2023-03-21T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-03-21-strings-multibyte-php-mbstring/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Strings multibyte</em> são textos que possuem alguns caracteres que demandam mais de um <em>byte</em> para serem representados. Há um post aqui no blog onde nós falamos sobre <a href="/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/">Charsets e Encodings: Como strings funcionam</a>. Agora nós vamos entender como lidar com <em>strings multibyte</em> em PHP usando a <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> <code>mbstring</code>.</p>

<h2 id="opera%C3%A7%C3%B5es-em-strings">Operações em strings</h2>

<p>Quando trabalhamos com textos, é bastante comum precisarmos realizar algumas operações. Transformar todas as letras em maiúsculas ou minúsculas, por exemplo, é uma operação corriqueira. Até operações mais simples como contar o número de caracteres podem nos trazer algumas dores de cabeça se estivermos trabalhando com <em>strings multibyte</em>.</p>

<p>Um exemplo bastante simples:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

echo strlen('Olá'); // Exibe 4
echo strtoupper('olá'); // Exibe "OLá"
</code></pre>

<h2 id="strings-multibyte">Strings multibyte</h2>

<p>Como foi exposto logo na introdução do post, uma <em>string multibyte</em> é um texto que possui caracteres que demandam mais de um <em>byte</em> para serem representados. Caracteres com acento são um ótimo exemplo desse cenário. É necessário mais de um <em>byte</em> para representá-los, já que em um único <em>byte</em> nós conseguimos representar apenas 256 caracteres, que são, não coincidentemente, os caracteres da tabela <em>ASCII</em>.</p>

<p>As funções padrão de <em>strings</em> do PHP lidam assumindo que cada caractere da <em>string</em> possui um <em>byte</em>, por isso a contagem de caracteres é inválida com <code>strlen</code> e por isso que <strong>funções como <code>strtoupper</code> ou <code>strtolower</code> não conseguem modificar os caracteres acentuados</strong>.</p>

<h2 id="extens%C3%A3o-mbstring">Extensão mbstring</h2>

<p>Como nós cotidianamente trabalhamos com <em>strings</em> que contenham caracteres fora da tabela <em>ASCII</em>, obviamente o PHP não nos deixaria desamparados nessa situação. Para realizar operações em <em>strings multibyte</em> nós podemos usar a extensão <code>mbstring</code>. Nós já falamos sobre <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensões PHP</a> aqui no blog, então vou partir do princípio que você já possui familiaridade com o assunto.</p>

<p>A extensão <code>mbstring</code> nos fornece diversas funções que possibilitam a manipulação de <em>strings multibyte</em>, indo de operações simples como contar o número de caracteres de uma string até operações mais complexas como <strong>converter o encoding de uma string</strong>.</p>

<p>A maioria das funções "padrão" de <em>strings</em> do PHP possui uma contraparte na <code>mbstring</code>, sendo apenas prefixada com <code>mb_</code>. O exemplo de código anteriormente exposto que nos gerava o resultado inesperado poderia ser escrito da seguinte forma:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

echo mb_strlen('Olá'); // Exibe 3
echo mb_strtoupper('olá'); // Exibe "OLÁ"
</code></pre>

<p>Além disso, se eu possuo uma <em>string</em> que está no <em>encoding</em> <code>ISO-8859-1</code> ou <code>WINDOWS-1252</code>, eu posso converter facilmente para UTF-8 com o seguinte código:</p>

<pre><code class="php"><br />echo mb_convert_encoding('string em ISO-8859-1', 'UTF-8', 'ISO-8859-1');
</code></pre>

<h2 id="%60utf8_encode%60-e-%60utf8_decode%60"><code>utf8_encode</code> e <code>utf8_decode</code></h2>

<p>Quem me acompanha já sabe que as funções <code>utf8_encode</code> e <code>utf8_decode</code> serão marcadas como <strong>obsoletas</strong> no PHP 8.2. Quem ainda não sabia disso pode conferir o vídeo a seguir:</p>

<p><lite-youtube videoid="al47Lz_SWLc" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/al47Lz_SWLc/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=al47Lz_SWLc" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Novidades do PHP 8.2: Descontinuação de utf8_encode e utf8_decode | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Como foi explicado no vídeo, essas funções serão descontinuadas já que são confusas e o uso de <code>mbstring</code> é uma opção válida para chegar ao mesmo resultado. A seguir você pode conferir como seria realizada a conversão das <em>strings</em> sem as famosas funções de <code>utf8_</code>:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// Equivalente a utf8_encode('string em ISO-8859-1');
echo mb_convert_encoding('string em ISO-8859-1', 'UTF-8', 'ISO-8859-1');

// Equivalente a utf8_decode('string em UTF-8');
echo mb_convert_encoding('string em UTF-8', 'ISO-8859-1', 'UTF-8');
</code></pre>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Tendo entendido o conceito de <em>strings multibyte</em>, fica bastante claro tanto o papel da extensão <code>mbstring</code> quanto vários problemas que nós já enfrentamos ao manipular caracteres acentuados, por exemplo.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre manipulações de strings, encodings, charsets, PHP e mais assuntos relacionados a tecnologia, aqui está um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para assinar a Alura, plataforma de cursos online onde eu sou o instrutor da maioria dos cursos de PHP.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Entenda o erro &quot;Cannot modify header information - headers already sent&quot; no PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-03-07-entenda-o-erro-cannot-modify-header-information-php/"/>
            <updated>2023-03-07T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-03-07-entenda-o-erro-cannot-modify-header-information-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>O famoso erro do PHP com o texto "<em>Cannot modify header information - headers already sent</em>" acontece quando tentamos enviar um cabeçalho <em>HTTP</em> após já termos enviado alguma saída no corpo da resposta. Nesse post nós vamos entender o que isso tudo significa e como evitar esse problema em seu código.</p>

<h2 id="_http_"><em>HTTP</em></h2>

<p><em>HTTP (HyperText Transfer Protocol)</em> é o protocolo usado na internet, então sempre que você acessa um site usando seu navegador, por exemplo, <em>HTTP</em> está sendo usado.</p>

<p><em>HTTP</em> é um protocolo que segue uma arquitetura cliente-servidor, onde há duas partes na comunicação. De forma super simplificada: você, usando seu navegador, é o cliente. O site que você acessa é o servidor.</p>

<p>Esse protocolo define mensagens de requisição (<em>request</em>) e resposta (<em>response</em>). Quando você acessa um site, seu navegador faz uma requisição para o servidor, que processa esse pedido e devolve uma resposta. Essas mensagens são divididas em duas grandes partes: <strong>cabeçalhos</strong> e <strong>corpo</strong>.</p>

<p>O corpo de uma resposta, por exemplo, é o conteúdo que você vê na tela, enquanto cabeçalhos possuem informações adicionais como <a href="/2022-09-27-cookies-e-seguranca">cookies</a>, informações de redirecionamento, etc.</p>

<p>Esse é um resumo bem conciso do protocolo <em>HTTP</em> e de <strong>como a internet funciona</strong>. Ainda sobre esse assunto, caso você tenha alguma dúvida ou queira entender melhor, eu tenho um vídeo no YouTube. Você pode conferí-lo antes de continuar lendo esse post:</p>

<p><lite-youtube videoid="B2IWlnJ_dt0" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/B2IWlnJ_dt0/hqdefault.jpg');">
  <a href="https://youtube.com/watch?v=B2IWlnJ_dt0" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
    <span class="lyt-visually-hidden">Play Video: Como funciona a Web? - A internet por baixo dos panos | Dias de Dev
</span>
  </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="como-o-php-funciona">Como o PHP funciona</h2>

<p>Entendido como a <em>web</em> funciona, é hora de entender o que o <strong>PHP</strong> faz na <em>web</em>. Aqui no blog há um post sobre <a href="/2021-06-15-como-o-php-funciona-na-web">como o PHP funciona na Web</a> onde você pode entender como o <strong>PHP</strong> é executado, mas aqui vou resumir o que você precisa saber para entender o problema de "<em>Cannot modify header information - headers already sent</em>".</p>

<p>Quando você exibe algo em PHP, seja através de funções como <code>echo</code> ou até colocando <em>HTML</em> junto com seu PHP, esse conteúdo é enviado no corpo da resposta <em>HTTP</em> que o PHP gera. Isso tudo é feito de forma transparente para nós desenvolvedores.</p>

<p>Como foi citado no parágrafo anterior, uma resposta <em>HTTP</em> é dividida entre <strong>cabeçalhos</strong> e <strong>corpo</strong>, sendo que os cabeçalhos vêm antes do corpo. Sendo assim, para nós adicionarmos algo ao corpo da resposta com PHP, os cabeçalhos precisam ser montados e enviados antes.</p>

<p>Então quando você, em um sistema <em>Web</em> feito em PHP, executa um <code>echo</code>, por exemplo, os cabeçalhos da resposta <em>HTTP</em> são montados e enviados e depois o corpo é enviado com o conteúdo desse <code>echo</code>.</p>

<p>Existem também funções no PHP que podem enviar ou modificar cabeçalhos. Algumas dessas funções são:</p>

<ul>
<li><code>header</code></li>
<li><code>header_remove</code></li>
<li><code>session_start</code></li>
<li><code>setcookie</code></li>
<li>etc</li>
</ul>

<h2 id="entendendo-o-problema">Entendendo o problema</h2>

<p>Como foi dito logo na introdução desse <em>post</em>, o problema "<em>Cannot modify header information - headers already sent</em>" acontece quando tentamos enviar um cabeçalho <em>HTTP</em> após já termos enviado algo no corpo da resposta.</p>

<p>Isso quer dizer que esse erro acontece quando nós tentamos usar alguma função que adiciona ou modifica cabeçalhos <em>HTTP</em> quando algum conteúdo já foi exibido. Se você executar o seguinte código em um contexto <em>web</em>, verá o erro em questão:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

echo 'Corpo da resposta';

header('Location: /url-de-redirecionamento');
</code></pre>

<p>O que nós estamos tentando fazer é enviar o cabeçalho <code>Location</code>, mas o corpo da resposta já começou a ser enviado quando nós executamos <code>echo</code>, ou seja, os cabeçalhos já foram montados e enviados para o cliente.</p>

<h3 id="problema-acontecendo-mesmo-sem-echo-ou-html">Problema acontecendo mesmo sem echo ou HTML</h3>

<p>Você talvez esteja se perguntando o motivo de já ter se deparado com esse erro mesmo sem ter, antes de uma função <code>header</code>, por exemplo, nenhuma exibição de conteúdo. Sendo assim, teoricamente, nenhuma resposta deveria ter sido criada e os cabeçalhos ainda não teriam sido enviados.</p>

<p>O que acontece é que não é incomum que nós geremos uma resposta mesmo sem querer. Se deixarmos espaços em branco antes da <em>tag</em> de abertura do PHP (<code>&lt;?php</code>) ou após a <em>tag</em> de fechamento do PHP (<code>?&gt;</code>), esses espaços serão exibidos e com isso os cabeçalhos serão enviados. Outro caso <strong>muito comum</strong> é se nossa aplicação gerar algum aviso (os famosos <em>warnings</em> do PHP). Esses avisos sendo exibidos também geram uma resposta e com isso, os cabeçalhos são enviados.</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o">Solução</h3>

<p>Para que o erro não ocorra mais, você precisa se certificar que qualquer função que adiciona ou modifica cabeçalhos <em>HTTP</em> (como <code>header</code> ou <code>session_start</code>) seja executada antes que qualquer coisa seja exibida, mesmo que de forma acidental.</p>

<p>Para isso, você pode:</p>

<ol>
<li>Identificar e corrigir qualquer problema no código que gere algum erro ou aviso;</li>
<li>Mover as funções que adicionam ou modificam cabeçalhos <em>HTTP</em> para o início da execução de sua aplicação, antes de qualquer exibição no corpo da resposta;</li>
<li><a href="/2023-02-24-php-ini-conhecendo-as-configuracoes-do-php">Configurar o PHP</a> para não exibir os erros e avisos (Isso só deve ser feito em produção. Em ambiente de desenvolvimento precisamos ver e corrigir os avisos);</li>
<li>Evitar o uso da <em>tag</em> de fechamento do PHP (<code>?&gt;</code>) em arquivos que contenham apenas código PHP;</li>
<li>Garantir que não há espaços antes da <em>tag</em> de abertura (<code>&lt;?php</code>) ou depois da tag de fechamento (<code>?&gt;</code>) do PHP.</li>
<li>Controlar o <a href="/2020-11-03-wraper-de-streams-php"><em>output buffer</em></a> do PHP, caso se depare com um caso mais específico.</li>
</ol>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Um dos erros mais conhecidos do mundo PHP, embora assustador, não é tão difícil de resolver. Com esse post você deve ter as informações necessárias para não se deparar com ele novamente e para resolver o problema caso o encontre.</p>

<p>Caso queira se aprofundar e conhecer ainda mais nos estudos sobre PHP, aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para assinar a Alura, plataforma de cursos online onde eu sou o instrutor da maioria dos cursos de PHP.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[PHP.ini: Aprendendo a configurar o comportamento do PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-02-24-php-ini-conhecendo-as-configuracoes-do-php/"/>
            <updated>2023-02-24T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-02-24-php-ini-conhecendo-as-configuracoes-do-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="o-que-%C3%A9-o-php.ini%3F">O que é o php.ini?</h2>

<p>O arquivo <code>php.ini</code> é o responsável por conter as configurações que afetam o comportamento do PHP onde ele for executado. O PHP lê as configurações deste arquivo sempre que um novo processo é iniciado.</p>

<h3 id="todas-as-configura%C3%A7%C3%B5es-em-um-%C3%BAnico-arquivo%3F">Todas as configurações em um único arquivo?</h3>

<p>Entendido (mesmo que por alto) o que é o <code>php.ini</code>, talvez você se pergunte: "mas todas as configurações do PHP vão ficar em um único arquivo? Esse arquivo vai ser gigante!".</p>

<p>Esse questionamento é muito válido e a resposta é: não. Não é necessário manter todas as configurações em um único arquivo. É possível ter em sua instalação do PHP um diretório configurado onde outros arquivos de configuração (no mesmo formato) serão buscados e carregados.</p>

<h3 id="onde-encontrar-o-php.ini%3F">Onde encontrar o php.ini?</h3>

<p>A localização do arquivo <code>php.ini</code> (e dos demais arquivos de configuração) pode variar dependendo do sistema operacional e da forma como o PHP foi instalado, mas há um simples comando para te mostrar essa informação: <code>php --ini</code>. Executando esse comando você terá uma saída semelhante a seguinte:</p>

<pre><code>Configuration File (php.ini) Path: /etc/php/8.2/cli
Loaded Configuration File:         /etc/php/8.2/cli/php.ini
Scan for additional .ini files in: /etc/php/8.2/cli/conf.d
Additional .ini files parsed:      /etc/php/8.2/cli/conf.d/10-opcache.ini,
/etc/php/8.2/cli/conf.d/10-pdo.ini,
</code></pre>

<p>Repare que no exemplo acima, o arquivo "principal" é o <code>php.ini</code> encontrado na pasta <code>/etc/php/8.2/cli</code>. Mas há também a definição (feita no momento da compilação do PHP) para buscar outros arquivos de configuração na pasta <code>/etc/php/8.2/cli/conf.d</code>. Lá estão os arquivos <code>10-opcache.ini</code> e <code>10-pdo.ini</code>.</p>

<h4 id="prioridade-de-carregamento">Prioridade de carregamento</h4>

<p>Você deve ter notado que os arquivos "extra" de configuração possuem um número como prefixo (<code>10-opcache.ini</code> e <code>10-pdo.ini</code>). Esse número <strong>não</strong> tem um significado especial para o PHP, mas nos permite ordenar os arquivos por prioridade. O PHP vai carregar os arquivos <code>.ini</code> do diretório configurado em ordem alfabetica, sendo assim, números são adicionados para nós podermos definir a prioridade de carregamento de cada arquivo. Quanto maior o número, "mais depois" ele será carregado, fazendo com que suas definições sejam aplicadas por último, sobrescrevendo as anteriores caso hajam configurações duplicadas.</p>

<h2 id="o-que-pode-ser-configurado-pelo-php.ini">O que pode ser configurado pelo php.ini</h2>

<p>Existem muitas configurações diferentes que podem ser definidas no arquivo <code>php.ini</code>. Algumas das configurações mais comuns incluem:</p>

<ul>
<li>Configurações de exibição de erros</li>
<li>Configurações de segurança</li>
<li>Configurações de desempenho</li>
<li>Configurações de extensões</li>
</ul>

<h3 id="exemplos">Exemplos</h3>

<p>O formato <code>.ini</code> é bastante simples e consiste em uma chave (o nome da configuração) e um valor (o valor da configuração) separados pelo sinal de igualdade (<code>=</code>). Além disso, é possível adicionar comentários colocando um ponto e vírgula (<code>;</code>) em sua frente.</p>

<p>Sendo assim, para termos um arquivo <code>php.ini</code> dizendo que todos os erros devem ser exibidos, habilitando a <a href="/2022-09-27-cookies-e-seguranca/">configuração <code>secure</code> do cookie de sessão</a>, tendo o <a href="https://youtube.com/watch?v=6vEspHqjrkI">opcache</a> habilitado e a <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> <code>pdo_mysql</code> também habilitada, nós teríamos o seguinte:</p>

<pre><code class="ini">; comentário. O PHP não vai ler essa linha
error_erporting=E_ALL
display_errors=1
session.cookie_secure=1
extension=pdo_mysql
opcache.enable=1
</code></pre>

<h3 id="configura%C3%A7%C3%B5es-poss%C3%ADvels">Configurações possívels</h3>

<p>Você não precisa tentar memorizar a lista de configurações possíveis, pois isso está disponível na documentação do PHP. A documentação de cada <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a>, por exemplo, possui uma seção de configurações que mostra as possíveis configurações com a explicação de cada um de seus valores.</p>

<h3 id="mais-detalhes-do-formato-ini">Mais detalhes do formato ini</h3>

<p>Antes de finalizar, você também deve ter notado que em nosso exemplo, duas linhas possuem um ponto (<code>.</code>) no nome da configuração e duas linhas não. Geralmente as configurações de <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensões</a> são nomeadas no formato <em>extensao.configuracao</em>, ou seja, a configuração <code>enable</code> da extensão <code>opcache</code> se torna <code>opcache.enable</code>. Já as configurações que não são de uma extensão do PHP não possuem esse ponto.</p>

<p>Um outro detalhe do formato <code>ini</code> são suas <em>Sections</em>. Uma seção é identificada por um nome rodeado por colchetes. Então se eu quiser organizar meu arquivo e nomear uma seção nele com todas as configurações relacionadas a <a href="https://youtube.com/watch?v=6vEspHqjrkI">opcache</a>, eu poderia ter o seguinte:</p>

<pre><code class="ini">[opcache]
opcache.enable=1
opcache.validate_timestamps=0
; demais configurações de opcache
</code></pre>

<p>Isso não vai ter nenhum significado especial para o PHP, mas nos permite deixar o arquivo mais organizado para nós lermos futuramente.</p>

<h4 id="se%C3%A7%C3%B5es-especiais-do-php.ini">Seções especiais do php.ini</h4>

<p>Entendido o conceito de seções do formato <code>ini</code>, há duas seções especiais que podemos ter em nosso <code>php.ini</code>, chamadas <code>HOST</code> e <code>PATH</code>. Elas são utilizadas para limitar configurações que serão carregadas em determinados endereços web (<code>HOST</code>) ou em determinados caminhos de arquivos (<code>PATH</code>).</p>

<p>Para exibir todos os erros apenas em processos que respondem as requisições em <code>dev.example.com</code>, por exemplo, eu poderia ter o seguinte:</p>

<pre><code class="ini">[HOST=dev.example.com]
error_reporting=E_ALL
display_errors=1
</code></pre>

<p>Caso eu queira desabilitar o <a href="https://youtube.com/watch?v=6vEspHqjrkI">opcache</a> no projeto executado na pasta <code>/meu/projeto</code>, eu posso ter o seguinte:</p>

<pre><code class="ini">[PATH=/meu/projeto]
opcache.enable=0
</code></pre>

<h2 id="fun%C3%A7%C3%A3o-%60ini_set%60">Função <code>ini_set</code></h2>

<p>Além dos arquivos <code>.ini</code>, também é possível realizar algumas configurações no código do PHP, que serão válidas apenas durante aquela execução do processo. Para, por exemplo, habilitar a exibição de erros somente durante a execução de um código, podemos fazer o seguinte:</p>

<pre><code class="php">ini_set('display_errors', true);
</code></pre>

<p>Na documentação de cada configuração é informado se é possível realizá-la através da função <code>ini_set</code> ou apenas a partir de arquivos de configuração.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Conhecer o <code>php.ini</code> é de suma importância para qualquer pessoa que vá trabalhar com PHP, seja como <em>dev</em> ou até em time de operações/sysadmin. Cada <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> do PHP vai ter, em sua documentação, a lista de configurações possíveis. Sempre que você for utilizar uma extensão como <em>PDO</em>, <em>cURL</em> ou qualquer outra, analise as configurações possíveis para saber se há alguma possível otimização para seu caso.</p>

<p>Durante o artigo eu deixei alguns links, mas aproveito para deixar algumas referências novamente aqui:</p>

<ul>
<li>Post aqui no blog sobre Extensões PHP: <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">https://dias.dev/2022-02-13-extensoes-php/</a></li>
<li>Vídeo no meu canal sobre <em>Opcache</em>: <a href="https://youtube.com/watch?v=6vEspHqjrkI">https://youtube.com/watch?v=6vEspHqjrkI</a></li>
<li>Documentação sobre as diretivas do <code>php.ini</code>: <a href="https://www.php.net/manual/en/ini.php">https://www.php.net/manual/en/ini.php</a></li>
<li>Cupom de desconto na Alura para você se aprofundar em PHP: <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">Cupom de desconto</a></li>
</ul>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Enviando e-mails com PHP: uma introdução à função mail e ao SMTP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-09-27-como-enviar-emails-com-php/"/>
            <updated>2022-09-27T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-09-27-como-enviar-emails-com-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>Disclaimer: <em>Esse post foi escrito pela inteligência artificial do <a href="https://chat.openai.com/chat">ChatGPT</a> contendo apenas poucas alterações feitas por mim (Vinicius)</em></p>
</blockquote>

<p>Enviar e-mails é uma tarefa comum em muitos aplicativos web, e o PHP oferece uma função nativa chamada <code>mail</code> que pode ser usada para enviar mensagens de e-mail de forma relativamente simples. No entanto, a função <code>mail</code> tem algumas limitações e pode não ser a opção mais adequada para todos os casos de uso. Neste post, vamos explorar como a função <code>mail</code> funciona e quando é adequada usá-la, além de introduzir o conceito de Simple Mail Transfer Protocol (SMTP) e apresentar algumas opções de bibliotecas de envio de e-mails como PHPMailer e Symfony Mailer.</p>

<h2 id="a-fun%C3%A7%C3%A3o-%60mail%60-do-php">A função <code>mail</code> do PHP</h2>

<p>A função <code>mail</code> do PHP é uma forma simples de enviar e-mails usando a linguagem. Ela é chamada da seguinte maneira:</p>

<pre><code class="php">mail($to, $subject, $message, $headers, $parameters);
</code></pre>

<p>Onde:</p>

<ul>
<li><code>$to</code> é o endereço de e-mail do destinatário</li>
<li><code>$subject</code> é o assunto da mensagem</li>
<li><code>$message</code> é o corpo da mensagem</li>
<li><code>$headers</code> são cabeçalhos adicionais que podem ser incluídos na mensagem, como o endereço de e-mail do remetente ou o tipo de conteúdo da mensagem</li>
<li><code>$parameters</code> são parâmetros adicionais que podem ser passados para a função</li>
</ul>

<p>A função retorna <code>true</code> se a mensagem for enviada com sucesso e <code>false</code> caso contrário.</p>

<h3 id="como-a-fun%C3%A7%C3%A3o-%60mail%60-funciona-por-baixo-dos-panos">Como a função <code>mail</code> funciona por baixo dos panos</h3>

<p>Quando você chama a função <code>mail</code> do PHP, ela usa o programa sendmail instalado no servidor para enviar a mensagem. Isso significa que, para que a função <code>mail</code> funcione, é necessário que o sendmail esteja configurado e funcionando corretamente no servidor. Além disso, o endereço de e-mail do remetente da mensagem precisa ser válido e o servidor precisa ter permissão para enviar e-mails em nome desse remetente.</p>

<h3 id="limita%C3%A7%C3%B5es-da-fun%C3%A7%C3%A3o-%60mail%60">Limitações da função <code>mail</code></h3>

<p>Apesar de ser uma opção conveniente para o envio de e-mails em alguns casos, a função <code>mail</code> do PHP tem algumas limitações que devem ser consideradas:</p>

<ul>
<li>Ela depende do sendmail, que precisa estar instalado e configurado corretamente no servidor. Isso pode ser um problema se você estiver hospedando o aplicativo em um serviço de nuvem ou em um servidor que não tenha o sendmail instalado.</li>
<li>Ela não oferece muito controle sobre o envio de e-mails. Por exemplo, não é possível definir um servidor SMTP personalizado ou adicionar anexos à mensagem.</li>
<li>Ela pode ter problemas de entrega de e-mails devido a problemas de configuração do sendmail ou de problemas de DNS.</li>
<li>Ela não é muito confiável em aplicativos de produção, pois pode ser facilmente falsificada e pode ser bloqueada por provedores de e-mail.</li>
</ul>

<p>Essas limitações podem ser contornadas usando bibliotecas de envio de e-mails como o PHPMailer ou o Symfony Mailer, que são discutidas no próximo tópico.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-smtp">O que é SMTP</h2>

<p>SMTP (Simple Mail Transfer Protocol) é um protocolo usado para enviar e-mails através da internet. Ele é responsável por transferir mensagens de e-mail de um servidor para outro, e também pode ser usado para enviar mensagens de e-mail de um cliente para um servidor.</p>

<p>Quando você envia um e-mail usando um cliente de e-mail como o Microsoft Outlook ou o Gmail, o cliente se comunica com um servidor SMTP para enviar a mensagem. Esse servidor é responsável por encaminhar a mensagem para o servidor de e-mail do destinatário, que, por sua vez, entrega a mensagem ao cliente de e-mail do destinatário.</p>

<h2 id="pacotes-de-envio-de-e-mails">Pacotes de envio de e-mails</h2>

<p>Se você precisa de mais flexibilidade do que a função <code>mail</code> do PHP pode oferecer, existem algumas bibliotecas que podem ser usadas para enviar e-mails com PHP. Dois exemplos populares são o PHPMailer e o Symfony Mailer.</p>

<p>O PHPMailer é uma das bibliotecas de envio de e-mail mais famosas do ecossistema PHP. Esse componente de código aberto que oferece uma interface de alto nível para o envio de e-mails usando PHP. Ele suporta vários métodos de envio, incluindo SMTP, e permite que você faça coisas como adicionar anexos e usar templates de e-mail.</p>

<p>Um exemplo de código que envia um e-mail usando <code>PHPMailer</code> seria o seguinte:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use PHPMailer\PHPMailer\PHPMailer;
use PHPMailer\PHPMailer\SMTP;
use PHPMailer\PHPMailer\Exception;

$mail = new PHPMailer(exceptions: true);

try {
    $mail-&gt;isSMTP();

    // Configurações do servidor
    $mail-&gt;Host = 'smtp.example.com';
    $mail-&gt;SMTPAuth = true;
    $mail-&gt;Username = 'usuario@example.com';
    $mail-&gt;Password = 'senha-secreta';
    $mail-&gt;SMTPSecure = PHPMailer::ENCRYPTION_SMTPS;
    $mail-&gt;Port = 465;

    // Remetente e Destinatários
    $mail-&gt;setFrom('remetente@example.com', 'Nome do Remetente');
    $mail-&gt;addAddress('destinatario@example.net', 'Primeiro Destinatário');
    $mail-&gt;addAddress('destinatario2@example.com');
    $mail-&gt;addReplyTo('responder@example.com', 'Nome de para quem responder');
    $mail-&gt;addCC('cc@example.com');
    $mail-&gt;addBCC('bcc@example.com');

    // Anexos
    $mail-&gt;addAttachment('/var/tmp/arquivo.tar.gz');
    $mail-&gt;addAttachment('/tmp/imagem.jpg', 'novo-nome.jpg');

    // Conteúdo
    $mail-&gt;isHTML(true);
    $mail-&gt;Subject = 'Assunto aqui';
    $mail-&gt;Body = 'Esse é o corpo da mensagem em HTML &lt;b&gt;em negrito!&lt;/b&gt;';
    $mail-&gt;AltBody = 'Esse é o corpo da mensagem em "texto puro" para clientes que não suportam HTML';

    $mail-&gt;send();
} catch (Exception $exception) {
    echo "Erro ao enviar e-mail: {$mail-&gt;ErrorInfo}";
}
</code></pre>

<h2 id="conclus%C3%A3o%3A">Conclusão:</h2>

<p>Enviar e-mails com PHP é uma tarefa relativamente simples graças à função <code>mail</code> nativa da linguagem. No entanto, essa função tem algumas limitações e pode não ser a opção mais adequada para todos os casos de uso. Se você precisar de mais flexibilidade, pode usar bibliotecas como o PHPMailer ou o Symfony Mailer, que oferecem recursos avançados para o envio de e-mails.</p>

<p>Espero que este post tenha sido útil para você entender as opções disponíveis para enviar e-mails com PHP e escolher a opção mais adequada para o seu projeto.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Cookies e segurança]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-09-27-cookies-e-seguranca/"/>
            <updated>2022-09-27T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-09-27-cookies-e-seguranca/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Cookies</em> são amplamente utilizados para armazenar informações em nossos navegadores e muitas vezes nós negligenciamos a segurança dessas informações. Cookies podem conter dados sensíveis como sua informação de sessão, por exemplo, por isso devemos nos preocupar com seu armazenamento.</p>

<h2 id="o-que-s%C3%A3o-_cookies_%3F">O que são <em>cookies</em>?</h2>

<p>Um <em>cookie</em> é, basicamente, uma informação de texto enviada pelo servidor de uma aplicação web e salva no navegador. Após salvar essa informação, o navegador reenvia os <em>cookies</em> em todas as requisições realizadas. <em>Cookies</em> são enviados através de cabeçalhos HTTP tanto do servidor para o cliente quanto do cliente para o servidor.</p>

<p>Se você não está familiarizado com o protocolo HTTP, pode conferir este vídeo antes de continuar a leitura:</p>

<p><lite-youtube videoid="B2IWlnJ_dt0" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/B2IWlnJ_dt0/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=B2IWlnJ_dt0" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Como funciona a Web? - A internet por baixo dos panos | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Dessa forma um servidor pode, por exemplo, ao receber as credenciais do usuário, gerar um ID único e enviar através de cookies. A partir disso, todas as requisições futuras que o navegador fizer conterão essa identificação do usuário. Assim funciona o mecanismo de sessões que nos permite permanecer logados em sites.</p>

<h3 id="onde-ficam-os-_cookies_">Onde ficam os <em>cookies</em></h3>

<p>Cada navegador pode salvar seus <em>cookies</em> como preferir. Seja em um banco de dados embutido, em arquivos de texto encriptados no sistema operacional, etc. Mas para visualizar os cookies de uma aplicação que estamos acessando, podemos utilizar as ferramentas de desenvolvedor.</p>

<p>Aperte F12, vá até a aba "Aplicativo" (ou "Application") e lá você verá, no menu lateral, a parte de <em>Cookies</em>. Repare que eles são separados por domínio.</p>

<p>Para entender essa separação por domínio, vamos imaginar o seguinte cenário: sua aplicação, hospedada no domínio X, envia um <em>cookie</em> de identificação de sessão. No código do seu app há chamadas para um servidor que configura relatórios de acesso ao site. Esse servidor está em outro local, no domínio Y. Sendo assim, você verá <em>cookies</em> dos domínios X e Y ao acessar essa ferramenta de desenvolvedores.</p>

<h3 id="o-que-_cookies_-armazenam">O que <em>Cookies</em> armazenam</h3>

<p>Entendido o funcionamento básico e onde encontrá-los, vamos analisar quais informações um <em>cookie</em> pode conter. Todo cookie possui, necessariamente, um nome e um valor. O nome é, como você deve imaginar, a forma que usamos para identificar a informação que esse cookie carrega em seu valor. Um <em>cookie</em> de sessão, por exemplo, geralmente possui a palavra <em>session</em> em seu nome enquanto seu valor será o ID da sessão.</p>

<p>Além desses atributos "básicos", cookies podem possuir parâmetros extra. Alguns deles são:</p>

<ul>
<li><code>Expires</code>: Define a data e hora de expiração do cookie. Se esse parâmetro não for definido, o <em>cookie</em> será considerado como "<em>cookie</em> de sessão" e irá expirar quando o navegador for fechado.</li>
<li><code>Max-Age</code>: Similar ao <code>Expires</code>, também define quando um <em>cookie</em> vai expirar, mas em segundos. Se os 2 parâmetros forem informados, <code>Max-Age</code> possui prioridade.</li>
<li><code>Domain</code>: Define para qual host o <em>cookie</em> será enviado pelo navegador. Se esse parâmetro não for definido, o <em>cookie</em> será enviado somente para o host da URL atual, não incluindo sub-domínios. Se um valor como <code>example.com</code> for definido, o <em>cookie</em> será enviado nas requisições para <code>example.com</code> e todos os seus sub-domínios.</li>
<li><code>Path</code>: Indica qual caminho deve existir na URL para que o <em>cookie</em> seja enviado pelo navegador. Se o valor for <code>/docs</code>, o <em>cookie</em> será enviado para URLs como <code>/docs</code>, <code>/docs/</code>, <code>/docs/web</code>, etc, mas não será enviado para URLs como <code>/</code>, <code>/documentos</code>, <code>/pt-br/docs</code>, etc.</li>
<li><code>Secure</code>: Se esse parâmetro for definido, o <em>cookie</em> só será enviado em requisições HTTPS.</li>
<li><code>HttpOnly</code>: Proibe o acesso ao <em>cookie</em> em questão através de JavaScript com <code>document.cookie</code>.</li>
<li><code>SameSite</code>: Com os possíveis valores sendo <code>Strict</code>, <code>Lax</code> e <code>None</code>, controla se o <em>cookie</em> pode ser enviado em requisições feitas a partir de outros sites para o do domínio do <em>cookie</em>.

<ul>
<li><code>Strict</code>: Apenas <em>cookies</em> para o endereço da URL que está sendo acessada são enviados. Isso faz com que a requisição inicial para um site não contenha os <em>cookies</em> com esse parâmetro, já que estão vindo de outro domínio.</li>
<li><code>Lax</code> (opção padrão): Semelhante ao <code>Strict</code>, mas permite o envio dos <em>cookies</em> na requisição inicial. Isso permite, por exemplo, manter o usuário logado ao chegar no sistema através de um link externo.</li>
<li><code>None</code>: Quer dizer que os <em>cookies</em> serão enviados mesmo se a requisição estiver vindo de outro endereço. Para usar essa opção, as versões mais recentes dos navegadores exigem que o parâmetro <code>Secure</code> seja definido.</li>
</ul></li>
</ul>

<h4 id="exemplos-de-defini%C3%A7%C3%B5es-de-_cookies_">Exemplos de definições de <em>cookies</em></h4>

<p>Para enviar um <em>cookie</em> de sessão, o seguinte cabeçalho pode ser enviado:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456
</code></pre>

<p>Já para um <em>cookie</em> permanente com duração de 1 semana:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: nome=valor; Max-Age=604800
</code></pre>

<h2 id="_cookies_-e-seguran%C3%A7a"><em>Cookies</em> e Segurança</h2>

<p>Já entendemos o que são, como funcionam e os parâmetros de <em>cookies</em>. Agora vamos finalmente ao tópico em questão: <em>cookies</em> e segurança.</p>

<h3 id="_cookies_-e-xss"><em>Cookies</em> e XSS</h3>

<p>Como já foi citado, sessões são um uso muito comum para <em>cookies</em>. As linguagens de back-end, inclusive, já lidam com esse detalhe de forma transparente na maioria das vezes. Agora imagine o seguinte cenário: através de um ataque de <a href="https://youtube.com/watch?v=lntsVxPZibw">XSS</a> um usuário malicioso consegue acesso ao seu <em>cookie</em> de sessão. Com isso ele conseguirá se passar por você e o estrago pode ser enorme.</p>

<p>Para prevenir que ataques XSS consigam acessar seus <em>cookies</em> sensíveis (como o de sessão), podemos marcá-lo como <code>HttpOnly</code>. Dessa forma, código JavaScript nenhum terá acesso ao mesmo.</p>

<p>Claro que um sistema com vulnerabilidade a <em>XSS</em> está em GRANDES riscos, mas para evitar <a href="https://owasp.org/www-community/attacks/Session_hijacking_attack"><em>session hijacking</em></a>, tornar o <em>cookie</em> <code>HttpOnly</code> já é um grande passo.</p>

<p>Como já foi explicado anteriormente, o parâmetro <code>HttpOnly</code> impede que o <em>cookie</em> em questão seja acessado via <code>document.cookie</code>. Mas caso você precise realizar requisições via JavaScript, saiba que a função <code>fetch</code> vai conseguir enviar os mesmos sem problema. :-D</p>

<p>Cada linguagem back-end pode fornecer suas facilidades para definir o <em>cookie</em> de sessão como <code>HttpOnly</code>. No PHP, por exemplo, além da função <code>session_set_cookie_params</code>, há configurações como a <code>session.cookie_httponly</code>. O cabeçalho de um <em>cookie</em> <code>HttpOnly</code> seria parecido com:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly
</code></pre>

<h3 id="_cookies_-e-csrf"><em>Cookies</em> e CSRF</h3>

<p>Um ataque <em>CSRF</em> (<em>Cross-Site Request Forgery</em>) permite que um atacante se passe por outro usuário tabmém, enviando requisições de um site para outro.</p>

<p>Para exemplificar: imagine que meu site dias.dev seja malicioso. Nele eu vou colocar a seguinte tag <code>img</code>:</p>

<pre><code class="html">&lt;img src="https://example.com/index.php?action=delete&amp;id=123" /&gt;
</code></pre>

<p>Se você, acessando meu site, estiver logado em <code>example.com</code> (com o <em>cookie</em> armazenado e o parâmetro <code>SameSite=None</code>), essa requisição vai ser feita com sucesso para uma ação de remoção de um dado e você nem vai perceber. Só haverá uma "imagem quebrada" no site.</p>

<p>Para impedir que a partir de um site, <em>cookies</em> sejam enviados para outro, podemos (dentre outras coisas), definir a política de <code>SameSite</code> como <code>Lax</code> (o que via de regra é o padrão) ou <code>Strict</code>:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly; SameSite=Lax
</code></pre>

<p>Agora nosso <em>cookie</em> além de não ser mais acessível via JavaScript, só é enviado em requisições realizadas a partir do nosso próprio site. Talvez você esteja se perguntando: se <code>Lax</code> já é o padrão, por que me preocupar? Acontece que algumas linguagens ou frameworks back-end podem alterar esse padrão por diversos motivos. Por isso é importante saber como usar esse parâmetro.</p>

<h3 id="_cookies_-e-ataques-_man-in-the-middle_"><em>Cookies</em> e ataques <em>Man in the middle</em></h3>

<p>Outra forma de realizar <a href="https://owasp.org/www-community/attacks/Session_hijacking_attack"><em>session hijacking</em></a> seria um ataque do tipo <em>Man in the middle</em>, onde um atacante observa as requisições realizadas a partir do seu computador para o servidor. Se a requisição não for criptografada, ou seja, não usar HTTPS, o atacante terá acesso a todos os <em>cookies</em>.</p>

<p>Para impedir que um <em>cookie</em> seja enviado em requisições não criptografadas, basta definir o parâmetro <code>Secure</code>. Quando uma requisição sem HTTPS acontecer, esse <em>cookie</em> não será enviado. Com isso, nosso <code>header</code> ficaria:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly; SameSite=Lax; Secure
</code></pre>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Repare que o uso correto dos parâmetros dos <em>cookies</em> já nos protege de diversos ataques. Obviamente apenas cuidar dos nossos <em>cookies</em> não é o suficiente para ter um sistema verdadeiramente seguro. Precisamos nos atentar a diversos outros fatores e possíveis vulnerabilidades. Além disso, <em>cookies</em> de sessão não são os únicos a serem cuidados. <em>Tokens</em> geralmente são armazenados como <em>cookies</em> também e todos esses cuidados devem ser tomados.</p>

<p>Se segurança é um assunto que te interessa, recomendo essa <em>playlist</em> com alguns vídeos básicos sobre o assunto: <a href="https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPuOOt13tOcNTx6hCFYcQls9">https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPuOOt13tOcNTx6hCFYcQls9</a></p>

<p>Se quiser se aprofundar, na Alura há diversos cursos e formações sobre o tema de segurança. Aqui está um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para assinar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Paralelizar testes automatizados]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-09-16-paralelizar-testes-automatizados/"/>
            <updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-09-16-paralelizar-testes-automatizados/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Testes automatizados podem levar um certo tempo para serem executados, principalmente se forem rodados um a um. Executar mais de um teste por vez pode ser uma boa alternativa para agilizar sua <em>pipeline</em>.</p>

<h2 id="testes-automatizados">Testes automatizados</h2>

<p>A criação e execução de testes automatizados traz inúmeras vantagens e isso por si só poderia ser assunto para outro post completo. Mas um ponto que muitas vezes negligenciamos é o tempo que a execução dos testes pode tomar em nossa <em>pipeline</em> de <em>build</em>.</p>

<p>Uma das etapas mais importantes em um ambiente de CI/CD, por exemplo, é a execução dos testes. E sabemos que ter um processo demorado aqui pode até inviabilizar a adoção de práticas de integração contínua.</p>

<p>É muito comum que ao executar a nossa suíte de testes, cada cenário seja executado de forma isolada, um por vez. Porém, atualmente é praticamente regra que os nossos computadores possuam CPUs com capacidade de executar mais de um processo por vez, sendo assim, por que não executar mais de um teste por vez?</p>

<h2 id="paraleliza%C3%A7%C3%A3o-de-testes">Paralelização de testes</h2>

<p>Paralelismo é um assunto bastante complexo, mas a ideia de paralelizar uma suíte de testes é, na verdade, bem simples: executar mais de um caso de teste por vez, em processos separados.</p>

<p>Um ponto que deve ser considerado é a independência dos testes. Cada teste deve ser completamente independente e não pode usar o resultado ou ações de testes anteriores. Uma forma aumentar a segurança de que os seus testes atualmente são independentes é rodá-los fora de ordem. Dessa forma, se algum teste dependia do anterior, por exemplo, ao executá-los em uma ordem aleatória ele passará a falhar.</p>

<h2 id="ferramentas">Ferramentas</h2>

<p>Tendo entendido a ideia de rodar mais de um teste por vez e que para isso os testes precisam ser independentes, como podemos efetivamente atingir o paralelismo nos nossos testes?</p>

<p>Cada ecossistema terá a sua solução. Em PHP, por exemplo, podemos usar o <a href="https://github.com/paratestphp/paratest">Paratest</a>. Não é necessária nenhuma configuração. Se você tem os seus testes rodando com PHPUnit, basta executar o comando <code>paratest</code> ao invés de <code>phpunit</code>, mais nada. Já em JS, cada framework de testes possui uma abordagem diferente. O Jest já executa os testes de arquivos diferentes de forma paralela por padrão. Em Java, a sua suíte JUnit pode usar uma ferramenta chamada Surefire. MSTest (para C#) na sua versão 2 permite paralelizar testes também. ExUnit (para Elixir) já executa os testes de cada módulo de forma paralela. Testes em Rust também são executados em paralelo por padrão.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>A vantagem de paralelizar testes é bastante clara e a desvantagem é somente a necessidade dos testes serem isolados, o que já deveria ser um padrão independente da forma de execução.</p>

<p>Cada ecossistema e ferramenta resolve esse problema de uma maneira diferente, mas todos eles possuem alguma solução. Vale a pesquisa para saber mais sobre a linguagem com a qual você trabalha.</p>

<p>Se não estiver familiarizado com conceitos de testes, sugiro assistir <a href="https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPsPiaDUmDDKNvco49YMdj8f">esta playlist</a> de testes automatizados. E se quiser se aprofundar em testes e programação em geral, aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para você assinar Alura.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Extensões PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-02-13-extensoes-php/"/>
            <updated>2022-02-13T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-02-13-extensoes-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>PHP é uma linguagem de programação que roda em uma máquina virtual chamada <em>Zend Engine</em>. Essa máquina
virtual é escrita em C e permite que nós escrevamos código em C para embutir funcionalidades no PHP. Assim funcionam as
extensões do PHP.</p>

<h2 id="o-que-s%C3%A3o-extens%C3%B5es-do-php%3F">O que são extensões do PHP?</h2>

<p>As extensões no PHP são códigos escritos em C que são, de certa forma, embutidos na linguagem, logo, se parecem com código
nativo. É possível criarmos novas funções, classes e até criar sintaxe nova na linguagem a partir de extensões.</p>

<p>Quem usa PHP no dia-a-dia com certeza usa alguma extensão. Alguns exemplos de extensões PHP bem comuns:</p>

<ul>
<li>PDO</li>
<li>Sessions</li>
<li>JSON</li>
<li>cURL</li>
</ul>

<h2 id="tipos-de-extens%C3%B5es">Tipos de extensões</h2>

<p>Além de existir um número enorme de extensões do PHP, existem também alguns tipos onde elas podem ser categorizadas.
Estes tipos são: <em>Core Extensions</em>, <em>Bundled Extensions</em>, <em>External Extensions</em> e <em>PECL Extensions</em>.</p>

<h3 id="core-extensions">Core Extensions</h3>

<p>As extensões <em>Core</em>, como o nome já diz, fazem parte do <em>core</em> (núcleo) do PHP. O PHP não existe sem elas e é impossível
ter uma instalação do PHP sem estas. Alguns exemplos deste tipo de extensões são: Arrays, Classes/Objects, Date/Time,
JSON, OPCache etc.</p>

<p>Estas extensões são mantidas pela própria equipe do PHP já que fazem parte da linguagem em si.</p>

<h3 id="bundled-extensions">Bundled Extensions</h3>

<p>As extensões empacotadas com o PHP, chamadas de <em>bundled extensions</em>, são extensões que já vêm junto com o PHP, mas é
possível escolher habilitá-las ou não em sua instalação. Estas extensões também são mantidas pela equipe do PHP já que
são empacotadas junto com o restante do código da linguagem.</p>

<p>Alguns exemplos de extensões deste tipo: PDO, GD, FFI, intl, Sessions etc.</p>

<h3 id="external-extensions">External Extensions</h3>

<p>As extensões externas são idênticas às <em>bundled</em> em quase todos os aspectos. Elas vêm com o PHP, podem ser habilitadas
ou não e são mantidas pela equipe do <em>core</em>, porém possuem uma diferença: elas possuem dependências externas.</p>

<p>Para ter este tipo de extensão em sua instalação do PHP você vai precisar ter alguma outra biblioteca ou programa em seu
sistema operacional. A extensão <em>cURL</em>, por exemplo, entra nessa categoria. Para ter essa extensão no PHP você precisa
do software <em>cURL</em> instalado no sistema, já que a extensão faz uso do código disponibilizado por este software.</p>

<p>Alguns exemplos de extensões externas são: cURL, DOM, OpenSSL, Sodium, Zip etc.</p>

<h3 id="pecl-extensions">PECL Extensions</h3>

<p>Por último nós temos as extensões disponibilizadas por terceiros usando <em>PECL</em>, que é basicamente um repositório para
extensões PHP, como se fosse o <em>Packagist</em> de extensões. Se você pretende criar uma extensão para o PHP, vai utilizar
este repositório.</p>

<p>As extensões desta categoria são mantidas por terceiros e podem ou não possuir dependências externas. Nem todas as
extensões desta categoria estão no manual da linguagem, afinal de contas é possível que qualquer pessoa crie uma
extensão.</p>

<p>Alguns exemplos interessantes de extensões disponibilizadas através do <em>PECL</em>: DS (Data Structures), EV, Memcached,
Parallel, Swoole etc.</p>

<h2 id="refer%C3%AAncias">Referências</h2>

<p>Conhecer todas extensões do PHP é simplesmente impossível, mas conhecer bem algumas extensões mais importantes para seu
dia-a-dia é de extrema importância.</p>

<p><a href="https://www.php.net/manual/en/extensions.membership.php">Aqui</a> você pode conferir a lista completa de extensões do
manual do PHP, todas classificadas por categoria.</p>

<p>Se você tiver interesse em criar suas próprias extensões, existem alguns materiais interessantes disponíveis (embora
não seja uma tarefa tão trivial). No tutorial <em><a href="https://flavioheleno.github.io/how-do-i/">How do I</a></em> do Flavio Heleno
você pode conferir o início dessa jornada de criação de extensões além de conferir outras referências.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>A linguagem de programação PHP é escrita em C e possui diversas extensões que fazem parte ou não da linguagem. Nós
fazemos uso de várias extensões no dia-a-dia e entender este funcionamento é bastante importante para devs PHP.</p>

<p>Se além de entender sobre algumas extensões você quiser aprender mais sobre PHP em si, você pode usar esse
<a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom</a> que fornece 15% de desconto na assinatura da Alura, plataforma onde
eu mesmo gravei diversos cursos sobre o assunto.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[O que são PWAs?]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-09-14-o-que-sao-pwas/"/>
            <updated>2021-09-14T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-09-14-o-que-sao-pwas/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Progressive Web Apps</em>, como o nome mesmo já diz, são aplicativos <em>web</em> progressivos. Vamos falar um pouco mais sobre a parte de "progressivos", mas o básico é isso: Um aplicativo que roda no "mundo <em>web</em>"</p>

<h2 id="aplicativo-na-web%3F">Aplicativo na Web?</h2>

<p>Quando falamos de aplicativos, principalmente móveis, pensamos logo em acessar uma loja de aplicativos, escolher um disponível e instalar. Pensamos em todo o poder que estes aplicativos têm de controlar o <em>hardware</em> de nossos dispositivos. Mas será que precisa ser assim?</p>

<p>Primeiro, precisamos mesmo de uma loja? Por que não pesquisar diretamente no Google um serviço ao invés de pesquisar em uma loja de aplicativos? Segundo, será que só aplicativos móveis "nativos" são capazes de controlar o <em>hardware</em> dos dispositivos onde eles rodam?</p>

<p><img src="https://web-dev.imgix.net/image/tcFciHGuF3MxnTr1y5ue01OGLBn2/1DKtUFjXLJbiiruKA9P1.svg" alt="Gráfico mostrando a relação entre capacidade e alcance de PWAs e aplicações nativas e serviços web, onde PWAs possuem tanta capacidade quanto um aplicativo nativo e tanto alcance quanto um serviço Web" class="big-image" loading="lazy" /></p>

<h2 id="o-poder-da-web">O poder da Web</h2>

<p>A <em>Web</em> evoluiu absurdamente nas últimas décadas e trouxe muito poder para nós <em>devs</em>. Coisas que antigamente seriam impensáveis sem instalar de forma "nativa" uma aplicação, hoje é trivial de ser feito diretamente no navegador. Alguns exemplos:</p>

<ul>
<li>Acessar à câmera;</li>
<li>Disponibilidade offline;</li>
<li>Acesso ao GPS;</li>
<li>Execução de tarefas no plano de fundo;</li>
<li>etc.</li>
</ul>

<p>Hoje em dia é perfeitamente possível que após acessar um aplicativo <em>web</em>, os próximos acessos possam ser feitos sem uma conexão ativa com a <em>internet</em>. Além disso é muito comum aplicativos <em>web</em> acessarem recursos nativos como localização, sistema de sons, baterias, etc.</p>

<p>Aqui você pode conferir algumas <em>APIs Web</em> para ter acesso a recursos que antigamente só eram possíveis através de aplicações nativas: https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API</p>

<h2 id="aplica%C3%A7%C3%B5es-progressivas">Aplicações progressivas</h2>

<p>Já vimos que através da <em>Web</em> podemos ter acesso a recursos muito poderosos, mas o que significa o <strong>P</strong> de PWA?</p>

<p>PWAs são aplicações progressivas, ou seja, se adaptam a diferentes cenários e dispositivos.</p>

<p>Um exemplo já citado de cenário adverso: dispositivo sem conexão com a <em>internet</em>. Quando você acessa o aplicativo móvel do Twitter sem estar conectado a <em>internet</em>, ele te mostra os <em>tweets</em> que já foram carregados anteriormente. Ou seja, a sua experiência é degradada, mas o aplicativo continua funcionando. A ideia de PWAs é exatamente essa.</p>

<p>Se você tentar acessar uma PWA que precisa da localização do usuário a partir de um dispositivo sem GPS, a aplicação deve estar preparada para buscar a localização menos precisa (através da rede) ou solicitar o endereço ao usuário. Com isso, quanto mais recursos o dispositivo tiver, melhor será a experiência. Em outras palavras, teremos uma experiência <strong>progressiva</strong>.</p>

<h2 id="posso-instalar-%22sites%22%3F">Posso instalar "sites"?</h2>

<p>Uma dúvida comum ao aprender sobre PWAs é sobre a instalação da aplicação. Não seria prático que um usuário precisasse abrir o navegador e digitar a URL da nossa aplicação sempre que quisesse acessá-la. Com aplicativos nativos nós temos os ícones na tela inicial do dispositivo.</p>

<p>Outro ponto é que um aplicativo possui uma experiência mais imersiva, sem interferências de outras abas do navegador, além de barras de ferramentas, etc.</p>

<p><img src="/build/pwa/pwa-ifood.jpg" alt="Tela da PWA do ifood, que é exatamente igual ao aplicativo nativo" class="big-image" loading="lazy" /></p>

<p>Como podemos ver, uma PWA pode se comportar visualmente exatamente como uma aplicação nativa. As barras do navegador podem sumir, a cor da barra de notificação pode ser personalizada, etc.</p>

<p>Além do mais, podemos optar por criar um atalho para essa aplicação web direto em nossa tela inicial:</p>

<p><img src="/build/pwa/menu-instalar-ifood.jpg" alt='Tela do navegador com o menu aberto, mostrando a opção de "Adicionar à tela inicial"' class="big-image" loading="lazy" /></p>

<p>Mas claro, nem todo usuário vai abrir o menu do navegador para adicionar um atalho à tela inicial. O ideal seria poder ter um botão de instalar essa aplicação para que o usuário não tenha esse "esforço".</p>

<p><img src="/build/pwa/tela-instalacao-uber.jpg" alt="Mensagem sugerindo a instalação da PWA do uber sem precisar abrir o menu do navegador" class="big-image" loading="lazy" /></p>

<p>Conforme podemos ver na imagem anterior, isso também é perfeitamente possível. Além de termos um botão na aplicação para instalá-la, o próprio navegador ao identificar uma PWA pode sugerir sua instalação. A ideia é que isso fiquei cada vez mais natural, inclusive, com os navegadores tomando decisões mais assertivas ao fazer tais sugestões.</p>

<h2 id="como-desenvolver-pwas%3F">Como desenvolver PWAs?</h2>

<p>Como sou um desenvolvedor Web, o assunto de PWAs me anima bastante. A ideia deste post não é te ensinar a desenvolver PWAs, mas sim te apresentar ao conceito. Caso você tenha interesse na parte prática, vou deixar aqui algumas referências.</p>

<p>Se você aprende melhor lendo, esse livro é um ótimo início:</p>

<div class="iframe">
    <iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&OneJS=1&Operation=GetAdHtml&MarketPlace=BR&source=ss&ref=as_ss_li_til&ad_type=product_link&tracking_id=cviniciussd06-20&language=pt_BR&marketplace=amazon&region=BR&placement=B07BZK71NV&asins=B07BZK71NV&linkId=39b9fcf31f08c2d76b0d6f4284cb6a60&show_border=true&link_opens_in_new_window=true"></iframe>
</div>

<p>Porém uma desvantagem (na minha opinião) deste livro é o uso de React para a criação da aplicação. Eu gosto mais de conteúdos conceituais, que explicam a base sem o uso de muitas ferramentas.</p>

<p>Se você também prefere esse tipo de conteúdo, pode dar uma olhada nesse livro (um pouco mais caro):</p>

<div class="iframe" style="margin-bottom: 1rem;">
    <iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&OneJS=1&Operation=GetAdHtml&MarketPlace=BR&source=ss&ref=as_ss_li_til&ad_type=product_link&tracking_id=cviniciussd06-20&language=pt_BR&marketplace=amazon&region=BR&placement=B075HP52WY&asins=B075HP52WY&linkId=955ce63a435057d47ccd0bd81620193c&show_border=true&link_opens_in_new_window=true"></iframe>
</div>

<p>Agora se você prefere estudar através de cursos e vídeos, super recomendo os treinamentos de front-end e de PWA da Alura. Lá você consegue toda a base para desenvolver uma PWA de forma profissional, aprendendo desde a base, passando por <em>JavaScript</em> avançado e <em>APIs Web</em>, até <em>PWAs</em> de fato. Se for o seu caso, aqui tenho um cupom de 15% de desconto para estudar na Alura:
<a href="https://tidd.ly/4d42Myb">https://tidd.ly/4d42Myb</a></p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Charsets e Encodings: Como strings funcionam]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/"/>
            <updated>2021-08-24T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>É de conhecimento geral que computadores trabalham com números, especificamente números na base binária. Sabendo disso, como podemos representar o texto que eu estou escrevendo apenas com conjuntos de 0s e 1s? Como o computador, trabalhando apenas com números, consegue lidar com textos?</p>

<h2 id="tabelas-de-caracteres-charsets">Tabelas de caracteres (Charsets)</h2>

<p>Para realizar essa tarefa, tabelas de caracteres (<em>charsets</em>) são utilizadas. Com essas tabelas, algum caractere pode ser mapeado para algum número. Esse número que será armazenado e manipulado pelos programas que lidam com textos. Mas como esse mapeamento é feito?</p>

<h2 id="ascii">ASCII</h2>

<p>Uma das tabelas de caracteres mais antigas que se tem conhecimento é a ASCII (<em>American Standard Code for Information Interchange</em>). Esta tabela contém todos os números e os caracteres usados pelo idioma inglês, onde cada um desses caracteres é mapeado para um número e esse número é convertido diretamente para a base binária, sendo uma representação bastante simples. Os números vão de 0 a 127, ou seja, qualquer caractere da tabela ASCII pode ser representado em até 7 <em>bits</em>, o que é menos que 1 <em>byte</em> (1 <em>byte</em> = 8 <em>bits</em>).</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/wiki/tomgibara/ascii-table/tables/ascii-table-1.1.png" alt="Tabela ASCII" /></p>

<p>Isso funcionava muito bem para textos que usavam inglês como idioma (ou algum idioma com o mesmo conjunto de caracteres). Porém, diversos outros idiomas possuem caracteres que não estão representados nesta tabela. Caracteres acentuados, por exemplo, não estão na tabela ASCII. Como representar textos em português, por exemplo?</p>

<h2 id="extended-ascii">Extended ASCII</h2>

<p>Como pudemos ver na imagem da tabela ASCII, os valores vão de 0 a 127. Isso pode ser representado com 7 <em>bits</em>.</p>

<p>Como foi citado no capítulo anterior, todos os caracteres da tabela ASCII podem ser representados com até 7 <em>bits</em>. Sendo assim, temos 1 bit "sobrando" para cada caractere completar 1 <em>byte</em>.</p>

<p>Pensando nisso, surgiram diversas outras tabelas de caracteres fazendo uso deste bit adicional para representar outros caracteres. Desta forma é criada a tabela ASCII estendida: <em>Extended ASCII</em> ou <em>EASCII</em></p>

<p><img src="https://files.passeidireto.com/0b57a2e8-7fae-4e06-ac73-a7004f09a741/0b57a2e8-7fae-4e06-ac73-a7004f09a741.gif" alt="Tabela ASCII Estendida" /></p>

<p>Ao mesmo tempo, outros idiomas que possuem seu alfabeto sem nenhuma semelhança com o inglês (como japonês ou russo) utilizavam tabelas completamente diferentes para representar seus caracteres.</p>

<h2 id="ascens%C3%A3o-da-web">Ascensão da Web</h2>

<p>O uso de tabelas diferentes funcionou muito bem enquanto os arquivos ficavam apenas em um computador ou eram compartilhados em redes locais (como de universidades). Porém, conforme a Web nasceu e cresceu, o compartilhamento de arquivos se tornou uma tarefa trivial. Como eu, no Brasil, poderia enviar um documento para o Egito, usando o alfabeto grego? Essa tarefa era simplesmente impossível.</p>

<h2 id="unicode">Unicode</h2>

<p>Pensando em ter uma forma unificada de representar todos os caracteres conhecidos no mundo, em 1991 foi criada o <em>Unicode Consortium</em>. Essa iniciativa trabalha e tem encontros frequentes para garantir que há suporte a todos os idiomas e caracteres conhecidos pela humanidade, incluindo <em>emojis</em>. Parece um trabalho enorme e realmente é.</p>

<p><em>Emojis</em>, por exemplo, foram sugeridos à iniciativa em meados de 2000, porém apenas após 2007 eles foram incorporados ao <em>Unicode</em>.</p>

<p>Então, se formos supersimplificar (muito), podemos dizer que o <em>Unicode Consortium</em> criou um grande <em>charset</em>, ou seja, uma grande tabela de caracteres. Porém, essa "tabela" é gigante! Como representar estes números enormes de forma eficiente?</p>

<h2 id="encodings">Encodings</h2>

<p>Aqui entram os encodings. O número <strong>128 512</strong> (em hexadecimal, 1F600) representa o emoji de sorriso (😀). Esse número <strong>128 512</strong> pode ser representado de várias formas dependendo do encoding selecionado para tal arquivo. Alguns encodings compatíveis com <em>Unicode</em> são:
- UTF-8
- UTF-16
- UTF-32</p>

<p>Inicialmente eu acreditava que a diferença entre eles era apenas o número de <em>bits</em> utilizado, sendo assim UTF-8 poderia representar menos caracteres já que usa menos bits. Não é o caso. Todos eles podem consumir um número variável de <em>bits</em> os organizando de forma diferente. Cada encoding pode ser mais vantajoso dependendo do cenário. Para representar textos (como esse que escrevo) e mensagens transferidas pela rede, UTF-8 é o mais recomendado e utilizado, visto que sua organização permite que os caracteres mais comuns ocupem o menor espaço possível. Já UTF-16 ocupa menos espaço representando caracteres com números maiores na "tabela" unicode.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>É comum utilizarmos funções de conversão de encoding sem entender bem o que estamos fazendo e muito provavelmente todo mundo que desenvolve <em>software</em> para a <em>web</em> já se deparou com o seguinte problema:</p>

<p><img src="https://i.stack.imgur.com/590Tg.png" alt="Texto com caracteres mal codificados" /></p>

<p>Entender como funcionam charsets e encodings de texto além de ser interessante e divertido, pode nos ajudar a compreender melhor problemas deste tipo e principalmente encontrar a solução de forma mais simples.</p>

<p>Creio que seja seguro afirmar que a grande maioria dos textos que tratamos como desenvolvedores utiliza UTF-8 como encoding e neste artigo nós entendemos o motivo disso e como o tratamento de textos evoluiu até chegar a esse ponto.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre esse assunto, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos que tratam sobre charsets, encoding, manipulação de <em>strings</em> e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Como o PHP funciona na Web?]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-06-15-como-o-php-funciona-na-web/"/>
            <updated>2021-06-15T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-06-15-como-o-php-funciona-na-web/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>O PHP é o que conhecemos como linguagem <em>server-side</em>, ou seja, ele roda nos servidores web, e não nos navegadores.</p>

<p>Isso já é de conhecimento geral, mas nem todos entendem como uma requisição sai do navegador e chega em seu código PHP. É exatamente sobre isso que vamos tratar neste artigo.</p>

<h2 id="como-funciona-a-web%3F">Como funciona a Web?</h2>

<p>Antes de falarmos sobre o papel do PHP na Web, é muito importante entendermos como a Web funciona. O protocolo HTTP é o que torna toda a comunicação entre nosso navegador e servidores, possível, então é de suma importância que a gente estude ele.</p>

<p>Neste vídeo eu expliquei um pouco de como funciona o processo desde quando damos <em>Enter</em> em nosso navegador até termos uma resposta em nossa tela. Vale a pena conferir antes de continuar lendo este artigo:</p>

<p><lite-youtube videoid="B2IWlnJ_dt0" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/B2IWlnJ_dt0/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=B2IWlnJ_dt0" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Como funciona a Web? - A internet por baixo dos panos | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Existem várias outras referências (inclusive mais completas) para você conhecer as tecnologias por trás da Web. Vou deixar aqui algumas referências:
- <a href="https://amzn.to/3lzFVkD">Desconstruindo a Web: As tecnologias por trás de uma requisição</a>
- <a href="https://amzn.to/35k9rT1">HTTP: The Definitive Guide</a>
- <a href="https://amzn.to/3gEgz22">Learning Http/2: A Practical Guide for Beginners</a>
- <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">Cursos de HTTP na Alura</a></p>

<p>Com esse conhecimento, já podemos partir para o foco deste artigo: como o <strong>PHP</strong> funciona na Web?</p>

<h2 id="cgi-_common-gateway-interface_">CGI (<em>Common Gateway Interface</em>)</h2>

<p>A primeira forma de se executar código em servidores ao receber uma requisição HTTP foi através de uma técnica chamada CGI (<em>Common Gateway Interface</em>).</p>

<p>Esta técnica consistia em basicamente um servidor Web (como Apache, por exemplo) receber uma requisição HTTP e executar um processo enviando os dados da requisição através da entrada padrão. A saída do processo era lida pelo servidor Web e devolvida em uma resposta HTTP.</p>

<p>Assim o PHP nasceu, sendo uma espécie de <em>framework</em> C. O Apache executava um programa escrito em C, onde PHP era um conjunto de ferramentas para facilitar a escrita, principalmente de <em>templates</em> (para não misturar C e HTML).</p>

<p>Esta é a forma mais rudimentar de se executar um código <em>server-side</em> e não é mais recomendada, pois há alternativas mais interessantes que veremos neste artigo.</p>

<h2 id="apache-mod_php">Apache mod_php</h2>

<p>Conforme o PHP (e a Web em si) foi evoluindo, a abordagem utilizando CGI foi se mostrando ineficaz, desperdiçando recursos de processamento.</p>

<p>Neste momento surgiu um módulo do PHP para Apache, o famoso <code>mod_php</code>. Esse módulo "anexava" um executável do PHP em cada processo do Apache, ou seja, a cada processo que o Apache criava para servir uma requisição, o executável do PHP era também inicializado, mesmo que a requisição fosse apenas para servir arquivos estáticos e o PHP não fosse necessário.</p>

<p>Isso era muito mais rápido do que utilizar CGI, mas ainda havia muito desperdício de recursos. O apache evoluiu a ponto de não precisar criar um processo a cada nova requisição e passou a trabalhar com <em>threads</em>, mas além dessa evolução ter demorado para acontecer, esse modelo não funciona bem com o <code>mod_php</code>.</p>

<h2 id="fastcgi-e-php-fpm">FastCGI e PHP-FPM</h2>

<p>Com a nova solução do <code>mod_php</code> também se mostrando ineficaz perante a tantas evoluções do PHP e da Web (ambos sempre cresceram juntos), o protocolo FastCGI passou a ser utilizado. Com isso, um servidor Web recebia as requisições e apenas se fosse necessário algum processamento, executaria o PHP.</p>

<p>Porém, essa execução não era como no CGI. Um conceito de "processos persistentes" foi utilizado, diminuindo muito a quantidade de recursos necessários para processar cada requisição. Um único processo agora passa a ser capaz de tratar diversas requisições e não apenas uma. Com isso todo o <em>overhead</em> de criar e matar processos a cada requisição foi drasticamente reduzido.</p>

<p>Para extrair o máximo do protocolo FastCGI, foi desenvolvida uma ferramenta chamada PHP-FPM (<em>FastCGI Process Manager</em>). Este servidor de aplicação permite que realizemos diversas configurações como o número de processos <em>workers</em>, a quantidade de recursos liberada para cada processo e muito mais. Este é o software utilizado atualmente para termos um servidor FastCGI em produção com PHP.</p>

<p>Atualmente, qualquer servidor web que saiba se comunicar através do protocolo FastCGI pode ser utilizado em conjunto com PHP, mas o <em>Nginx</em> ganhou muita força por prometer (e segundo benchmarks, cumprir) entregar diversas melhorias de performance em relação ao Apache. Os recursos são mais bem gerenciados e o uso de programação assíncrona através de <em>multiplexing</em> de I/O trazem ganhos expressivos quando comparamos com o ainda amplamente utilizado Apache.</p>

<h2 id="arquitetura-_share-nothing_">Arquitetura <em>share-nothing</em></h2>

<p>Em qualquer uma das abordagens citadas até agora, uma das principais filosofias do PHP se mantém: a <em>share-nothing architecture</em>.</p>

<p>A ideia por trás disso é não compartilhar nenhum recurso entre uma requisição e outra. Por mais que o mesmo processo possa ser utilizado para servir múltiplas requisições, em nosso código, cada execução é como um novo processo. Ao finalizar a execução de um código PHP, todas as variáveis são excluídas, todos os recursos são liberados. Praticamente nada é armazenado entre uma requisição e outra.</p>

<p>Isso permitiu e ainda permite que o PHP tenha uma arquitetura muito simples de escalar e isso é um dos fatores que contribuíram para a ampla adoção do PHP como linguagem back-end Web.</p>

<p>A abordagem utilizando Nginx + PHP-FPM é a ideal para grande parte das aplicações que usam PHP, porém existem cenários onde ainda mais performance é necessária.</p>

<h2 id="servidores-auto-contidos">Servidores auto-contidos</h2>

<p>Quando temos milhões de requisições chegando ou comunicação em tempo real acontecendo, o fato de ser necessária a inicialização de todas as variáveis novamente e o início do código de toda nossa aplicação ter que ser realizada a cada requisição pode ser um peso. Imagine que a cada requisição seu <em>framework</em> favorito (que provavelmente é bem pesado) precisa ser inicializado novamente.</p>

<p>Para resolver os problemas deste tipo de aplicação que demanda um nível a mais de performance, servidores auto-contidos podem ser utilizados. Um servidor auto-contido é um serivdor web exposto pela própria aplicação, ou seja, seu próprio código PHP recebe diretamente as requisições.</p>

<p>Com isso a inicialização da sua aplicação pode ser feita uma única vez e a cada nova requisição, podemos somente executar o código necessário, sem necessidade de levantar de novo o <em>framework</em>, buscar as configurações, ler variáveis de ambiente, processar as dependências, definir as rotas, etc.</p>

<p>Essa abordagem já é possível há muito tempo. Um dos precursores desta técnica é o <a href="https://github.com/php-pm/php-pm">PHP-PM</a> que usa o <a href="https://reactphp.org/">ReactPHP</a> por baixo dos panos. O ReactPHP facilita a execução de código assíncrono e não bloqueante no PHP através de um <em>Event Loop</em>. Nós falamos um pouco sobre programação assíncrona <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">neste post</a>. O ReactPHP torna esta tarefa MUITO mais fácil, por isso ferramentas como PHP-PM puderam surgir.</p>

<p>Outros <em>frameworks</em> como <a href="https://amphp.org/">Amp PHP</a> têm a mesma proposta, porém uma ferramenta um pouco diferente tem chamado muita atenção nos últimos anos e levado essa proposta para outro nível</p>

<h2 id="swoole">Swoole</h2>

<p>É impossível falar de servidores auto-contidos PHP e não citar o <a href="https://www.swoole.co.uk/">Swoole</a>.</p>

<p>A principal diferença entre o Swoole e as demais ferramentas citadas de servidores auto-contidos é que o Swoole não é um componente em PHP e sim uma extensão, ou seja, o Swoole foi escrito em C e compilado para ser "integrado" ao PHP. Isso além de conceder ainda mais performance para o código, ainda dá poderes a mais para o Swoole como lidar de forma assíncrona com código que originalmente seria síncrono (como com PDO e curl, por exemplo).</p>

<p>Já existe material por aí sobre Swoole, inclusive <a href="https://youtube.com/watch?v=GCECSLtT49U">esse vídeo</a> no meu canal e o <a href="https://amzn.to/3gxamov">livro</a> escrito por um dos criadores da ferramenta, por isso não vou transformar esse artigo em um tutorial, mas vale a pena pesquisar mais a fundo.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Vimos neste artigo que há várias formas para fazer com que uma requisição chegue no PHP. Algumas bem antigas, outras bem modernas.</p>

<p>Atualmente as 2 opções aceitáveis são utilizando PHP-FPM ou algum servidor auto-contido. Nenhuma das 2 abordagens tira o papel de servidores Web como o amado Apache ou o moderno Nginx.</p>

<p>No caso do PHP-FPM precisamos de um servidor para receber as requisições HTTP e enviar as chamadas para o PHP com FastCGI. No caso de um servidor auto-contido, podemos ter um proxy reverso servindo os arquivos estáticos e realizando cache, por exemplo, enquanto o servidor auto-contido responde apenas as requisições realmente necessárias.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre algum desses assuntos, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos (gravados por mim) sobre Nginx, ReactPHP, Swoole e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Por que não usar XAMPP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-04-10-por-que-nao-usar-xampp/"/>
            <updated>2021-04-10T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-04-10-por-que-nao-usar-xampp/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Umas das perguntas mais frequentes que vejo em comunidades de iniciantes em PHP são:
- Como instalar o XAMPP?
- Como configurar URLs amigáveis no XAMPP?
- Por que o MySQL não funciona com XAMPP?</p>

<p>A resposta que eu gostaria de dar geralmente é: “pare de usar XAMPP!”, mas sempre tento ajudar.</p>

<p>A ideia desse artigo é expor a razão para eu não recomendar XAMPP e acreditar que essa ferramenta traz muito mais
problemas do que solução.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-e-para-que-serve-xampp%3F">O que é e para que serve XAMPP?</h2>

<p>Antes de falarmos os motivos de não usar XAMPP, é importante entendermos o que é a ferramenta. XAMPP é uma sigla para
<strong>A</strong>pache, <strong>M</strong>ySQL, <strong>P</strong>HP e <strong>P</strong>earl, sendo o <strong>X</strong> inicial para identificar que esta ferramenta é multiplataforma
(funciona em Windows, Linux e Mac).</p>

<h2 id="qual-o-problema-dessa-abordagem%3F">Qual o problema dessa abordagem?</h2>

<p>Existem alguns problemas com o uso dessa ferramenta, principalmente por iniciantes (que são justamente o público alvo da
ferramenta).</p>

<h3 id="processo-de-aprendizado">Processo de aprendizado</h3>

<p>Ao aprender Java, C#, C ou alguma outra linguagem considerada mais <em>enterprise</em>, é comum aprendermos a sintaxe primeiro,
rodando simples códigos na linha de comando. Depois estudamos um pouco sobre o paradigma principal usado na linguagem e
só então, se for o caso de uma linguagem Web, aprendemos a usá-la na Web.</p>

<p>Por que um iniciante aprenderia a usar PHP na Web configurando um Apache e se conectando a um banco MySQL tudo de uma
vez só?</p>

<p>Infelizmente muitos treinamentos que encontramos pela internet são ministrados por pessoas que não se atualizaram e nem
ao menos trabalham com as tecnologias que se propõem a ensinar.</p>

<h3 id="dificuldades-desnecess%C3%A1rias">Dificuldades desnecessárias</h3>

<p>Supondo que você já conheça a linguagem e queira apenas um ambiente simplificado para continuar seus estudos. Como ter
Apache, MySQL e Pearl instalados na sua máquina pode te ajudar? Problemas de configuração no Apache, configurações
específicas para frameworks… Essas complicações infelizmente são muito comuns e geradas pelo XAMPP quando talvez tudo que
precisávamos era do PHP instalado.</p>

<h2 id="o-que-aprender-primeiro%3F">O que aprender primeiro?</h2>

<p>Minha recomendação sempre é para aprender primeiro a linguagem que se vai utilizar. Como estamos falando do XAMPP,
aprender PHP. Estude a sintaxe da linguagem, entenda como aplicar os conceitos de lógica de programação usando a
linguagem. Estude sobre Orientação a Objetos, aprenda a organizar um código de exemplo. Só depois você vai pensar em
usar PHP no mundo da Web. E quando chegar o momento, você não vai sair de cara configurando um servidor Web como o
Apache.</p>

<h2 id="como-usar-php-sem-xampp%3F">Como usar PHP sem XAMPP?</h2>

<p>No capítulo anterior citei que primeiro os iniciantes deveriam estudar a sintaxe da linguagem e executar alguns códigos
na linha de comando, mas como rodar um código PHP sem XAMPP?</p>

<p>Simples: Instalando o PHP no seu computador.</p>

<p>Existem diversas maneiras de se usar o PHP em cada sistema operacional, então vou citar aqui algumas formas, mas não se
limite a elas.</p>

<h3 id="como-instalar-php-no-windows%3F">Como instalar PHP no Windows?</h3>

<p>Para usar o PHP no Windows, tudo que precisamos fazer é baixar o executável na página oficial de downloads do PHP para
Windows: https://windows.php.net/download</p>

<p>Nesta página você terá acesso ao download de um zip, e neste zip você encontra o executável do PHP. Sendo assim, basta
extrair onde desejar que o PHP seja instalado e pronto. Desta forma, para executar o PHP, acesse no <em>Prompt de Comando</em>
a pasta em questão (usando o comando <code>cd</code>) e a partir de lá você poderá executar o comando <code>php</code>.</p>

<p>Para executar o PHP a partir de qualquer pasta no prompt de comando, você pode adicionar o caminho de instalação na
variável <em>PATH</em> do sistema. Existem diversos tutoriais explicando o que é e como modificar a variável de sitema <em>PATH</em>,
mas se você quiser que eu fale disso, me conta nos comentários.</p>

<h3 id="como-instalar-php-no-linux%3F">Como instalar PHP no Linux?</h3>

<p>A maioria das distribuições Linux já vêm com um pacote PHP pronto para ser instalado através do gerenciador de pacotes.
Em distribuições baseadas em <em>Debian</em>, por exemplo, basta executar <code>sudo apt install php</code> e você já terá o PHP instalado
em sua máquina.</p>

<p>Sempre há a opção de compilar o PHP de forma personalizada e eu recomendo fazer isso quando você já tiver mais intimdade
com a linguagem. É um bom aprendizado.</p>

<h3 id="como-instalar-php-no-mac%3F">Como instalar PHP no Mac?</h3>

<p>No momento da escrita deste artigo o PHP já vem instalado no Mac por padrão. :-D</p>

<p>Porém via de regra uma versão mais antiga e com menos extensões vêm instalada, então o ideal é utilizar o Homebrew
para instalar o PHP e facilitar instalação de extensões no futuro.</p>

<h2 id="e-como-aprender-web-sem-apache%3F">E como aprender Web sem Apache?</h2>

<p>Se você tem o PHP na sua máquina você já tem também um servidor web instalado, sem precisar alterar arquivos de configuração, abrir
portas, etc. O PHP vem com um <a href="https://www.php.net/manual/en/features.commandline.webserver.php">servidor embutido</a>
desde 2011 e ele serve exatamente para termos um ambiente web de desenvolvimento simplificado.</p>

<p>Além de servir conteúdos processados pelo PHP, este servidor também é capaz de servir arquivos estáticos e realizar
roteamento simples para um ponto de entrada em sua aplicação, por exemplo.</p>

<p>E claro, quando chegar o momento de sair do ambiente de desenvolvimento e aprender sobre realizar deploys, você vai
estudar sobre servidores Web. Muito provavelmente você vai se deparar com artigos sobre Nginx, PHP-FPM, etc. Mas isso é
assunto para outro momento, e não para o início do aprendizado em PHP.</p>

<h2 id="como-fa%C3%A7o-para-sair-de-2011-no-php%3F">Como faço para sair de 2011 no PHP?</h2>

<p>Se você percebeu que está aprendendo PHP de forma desatualizada e supercomplicada sem necessidade, não se preocupe nem
se sinta sozinho. Infelizmente a maioria de nós passou por isso. O primeiro passo para resolver um problema é entender
que há um problema.</p>

<p>Dado esse primeiro passo (inclusive, parabéns), vamos pesquisar materiais atualizados para aprendermos PHP como deve ser.</p>

<p>Um dos melhores livros que li como iniciante é o <a href="https://amzn.to/3fTOPaF">Modern PHP</a>.
Se preferir em Português, <a href="https://amzn.to/3dLk4lx">PHP Moderno</a>. Esse livro é de antes do PHP 7 ser lançado então ele
trata da evolução da linguagem sem entrar nos detalhes de sintaxes de 2016 pra cá.</p>

<p>A partir daí, caso você tenha aprendido a usar o PHP 5, se atualize nas novidades da linguagem. No momento da escrita
deste post nós estamos na <a href="https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPuQXklYI2LumuG7jgZsj7cK">versão 8</a>.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>XAMPP foi uma ferramenta que ajudou bastante gente que precisava de um ambiente de desenvolvimento web um pouco mais
simples antes de 2011, já que ele facilitava a instalação da praticamente a única opção do mercado: Apache.</p>

<p>Porém há 10 anos Apache não é mais necessário para um ambiente simples de aprendizado e desenvolvimento, e se o assunto
for um servidor de produção, XAMPP nunca foi uma alternativa viável. Sendo assim, para desenvolvedores PHP, não há
motivos válidos para uso do XAMPP nos dias atuais.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre algum desses assuntos, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos (gravados por mim) sobre PHP, Nginx e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Requisições HTTP paralelas com PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-03-13-requisicoes-http-paralelas-com-php/"/>
            <updated>2021-03-13T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-03-13-requisicoes-http-paralelas-com-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="i%2Fo-n%C3%A3o-bloqueante-programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">I/O não bloqueante (programação assíncrona)</h2>

<p>Em um <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">post anterior</a> falei bastante sobre como o PHP trabalha por baixo dos panos de forma nativa com I/O não
bloqueante, e consequentemente com programação assíncrona. Usando os conhecimentos daquele post com conhecimentos de
<em>sockets</em> e HTTP seria possível realizarmos chamadas HTTP assíncronas e processá-las conforme elas fossem recebidas.
Porém é bastante comum podermos nos dar ao luxo de processar todas as respostas HTTP depois de prontas, desde que todas
as requisições tenham sido feitas de forma concorrente.</p>

<h2 id="curl">cURL</h2>

<p>Como realizar requisições HTTP usando <em>sockets</em> pode se tornar uma tarefa muito complicada, principalmente em cenários
onde precisamos enviar dados (requisições POST, por exemplo), cURL é uma alternativa muito interessante. Essa biblioteca
é pensada especialmente em realizar requisições pela rede e possui diversos facilitadores.</p>

<h2 id="o-problema">O problema</h2>

<p>Entendido o contexto das tecnologias que temos disponíveis, vamos falar do problema que temos em mãos. Existe uma API
que fornece informações sobre o universo <em>Star Wars</em>. Essa API é gratuita e vai servir perfeitamente para nosso exemplo.</p>

<p>O que queremos fazer é buscar a lista de filmes (através da url https://swapi.dev/api/films/) e para cada filme buscar
os seus detalhes em outra URL (https://swapi.dev/api/films/:id/).</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o-bloqueante">Solução bloqueante</h3>

<p>Usando o <code>cURL</code> de forma “padrão”, ou seja, bloqueante, podemos atingir este objetivo com o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$handle = curl_init('https://swapi.dev/api/films/');
// informa que não queremos exibir a resposta diretamente, mas sim pegar seu retorno
curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
$response = curl_exec($handle);
curl_close($handle);

$data = json_decode($response, true);
$movies = $data['results'];

foreach ($movies as $movie) {
    // Alterando o protocolo para https
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handle = curl_init($url);
    curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    $response = curl_exec($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>O problema desta abordagem é que cada requisição para os detalhes do filme vai travar a execução do PHP, fazendo
com que a próxima requisição só seja iniciada quando a anterior for finalizada.</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o-n%C3%A3o-bloqueante">Solução não bloqueante</h3>

<p>Para informarmos um determinado número de requisições e realizarmos todas de uma vez, podemos usar o <code>curl_multi_init</code>.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// Primeira requisição como no código anterior
$movies = $data['results'];

// Inicializa o handle de múltiplas conexões
$multiHandle = curl_multi_init();

// Armazena cada handle individual em um array
// além de adicioná-los ao $multiHandle
$handles = [];
foreach ($movies as $i =&gt; $movie) {
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handles[$i] = curl_init($url);
    curl_setopt($handles[$i], CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    curl_multi_add_handle($multiHandle, $handles[$i]);
}
</code></pre>

<p>Assim nós temos diversos <em>handles</em> do <code>cURL</code> adicionados a um gerenciador de múltiplas requisições. Quando executarmos o
<code>$multiHandle</code>, todas as requisições serão feitas em paralelo. Maravilha, não é mesmo?</p>

<p>Infelizmente não é tão simples assim. Não basta fazer um <code>curl_multi_exec</code> e receber um array de respostas. A função
<code>curl_multi_exec</code> inicia as requisições, porém não bloqueia o código, ou seja, nós precisamos ficar em um <em>loop</em> verificando
se todas as requisições já foram feitas. Algo como:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);

// Processar respostas
</code></pre>

<p>A variável <code>$numberOfMissingHandles</code> é passada por referência e é preenchida com o número dos <em>handles</em> que faltam ser
resolvidos. Em outras palavras, enquanto esse valor não chegar a 0, temos requisições sendo processadas.</p>

<p>Depois de sair desse <em>loop</em>, podemos recuperar as respostas de todas as requisições, então voltamos para a tarefa fácil:</p>

<pre><code class="php">// Por isso armazenamos o array de $handles
foreach ($handles as $handle) {
    // Usamos curl_multi_getcontent para recuperar a resposta
    // de cada um dos handles que foi executado pelo curl_multi_exec
    $response = curl_multi_getcontent($handle);
    curl_multi_remove_handle($multiHandle, $handle);
    curl_close($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>Com isso nós atingimos o objetivo de realizar todas as requisições de uma vez e só depois ler as respostas.</p>

<h3 id="mal-uso-de-recursos">Mal uso de recursos</h3>

<p>O problema da nossa abordagem é que a função <code>curl_multi_exec</code> retorna imediatamente, sem esperar por nenhuma atividade
nos <em>handles</em>, ou seja, se as requisições forem demoradas ou houverem muitas requisições (ou ambos), esse <em>loop</em> vai ser
executado de forma muito rápida, por muito tempo. Isso vai fazer com que o uso de CPU vá ao topo, atrasando inclusive o
processo de realizar requisições, afinal de contas o sistema operacional precisa destinar certos recursos para essa tarefa.</p>

<p>Para mitigar esse problema, podemos usar uma função chamada <code>curl_multi_select</code>. Ela é semelhante à <code>stream_select</code> que
vimos no post sobre <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">PHP assíncrono</a>. Essa função espera que alguma
atividade aconteça nos handles que estamos utilizando. A diferença é que ela não recebe um array, mas sim o nosso
<code>$multiHandle</code>. Então tudo que temos de informação é quantos <em>handles</em> possuem atividade no momento, mas não quais deles.
Mas tudo bem, já que o nosso propósito é ler todos apenas no final.</p>

<p>A função <code>curl_multi_select</code> deve ser chamada após o <code>curl_multi_exec</code>, já que é essa que inicia as requisições efetivamente.
Então o nosso primeiro <em>loop</em> ficaria assim:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);
</code></pre>

<p>Onde <code>$descriptorsCount</code> é o número de handles que possuem alguma atividade nesse exato momento. Caso esse número seja
<code>-1</code>, significa que aconteceu algum erro.</p>

<p>Dessa forma esse <em>loop</em> será executado menos vezes e em um intervalo maior, ou seja, menos CPU será consumida.</p>

<h3 id="tratamento-de-erros">Tratamento de erros</h3>

<p>Falando em erros, nosso código está supondo que tudo vai correr bem. Nesse primeiro <em>loop</em> nós precisamos realizar algumas
verificações. Então no final, teremos algo como:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    if ($result !== CURLM_OK) { // CURLM_OK é uma constante que indica sucesso nesse caso
        throw new RuntimeException('Error executing all the requests', $result);
    }

    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
    if ($descriptorsCount === -1) {
        throw new RuntimeException('Error checking for activity');
    }
} while ($numberOfMissingHandles);
</code></pre>

<h3 id="c%C3%B3digo-final">Código final</h3>

<p>Com isso finalizamos todo o processamento necessário para realizar requisições paralelas com PHP. O código completo vai
se parecer com isso:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$handle = curl_init('https://swapi.dev/api/films/');
curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
$response = curl_exec($handle);
curl_close($handle);

$data = json_decode($response, true);
$movies = $data['results'];

$multiHandle = curl_multi_init();

$handles = [];
foreach ($movies as $i =&gt; $movie) {
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handles[$i] = curl_init($url);
    curl_setopt($handles[$i], CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    curl_multi_add_handle($multiHandle, $handles[$i]);
}

do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    if ($result !== CURLM_OK) {
        throw new RuntimeException('Error executing all the requests', $result);
    }

    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
    if ($descriptorsCount === -1) {
        throw new RuntimeException('Error checking for activity');
    }
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);

foreach ($handles as $handle) {
    $response = curl_multi_getcontent($handle);
    curl_multi_remove_handle($multiHandle, $handle);
    curl_close($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>Esse código provavelmente pode ser refatorado para torná-lo um pouco mais legível, mas acredito que a lógica por trás dele
tenha ficado clara. Caso contrário, você pode usar a sessão de comentários dessa página para fazer perguntas.</p>

<h2 id="benchmarks">Benchmarks</h2>

<p>Agora que temos 2 versões de código que resolvem o mesmo problema de formas diferentes, podemos testar a sua performance.
Para quem usa sistemas <em>Unix</em> (<em>Linux</em> ou <em>Mac</em>) existe um comando chamado <code>time</code> que é muito útil para verificações simples
como essas.</p>

<p>A primeira versão do nosso código (bloqueante) gera essa informação quando executo o seguinte comando (sendo <code>star-wars.php</code>o nome do nosso arquivo):</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.14s user 0.04s system 2% cpu 7.186 total
</code></pre>

<p>Basicamente, um pouco mais de 7 segundos foram necessários para executar todas as requisições.</p>

<p>Já com a versão final do código, temos a seguinte saída:</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.14s user 0.04s system 6% cpu 2.387 total
</code></pre>

<p>Ou seja, pouco mais de 2 segundos (quase 5 segundos a menos). É uma baita diferença para um exemplo tão simples, não acha?</p>

<p>Agora um último teste, comentando a parte referente ao <code>curl_multi_select</code>:</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.50s user 0.70s system 49% cpu 2.421 total
</code></pre>

<p>Repare que o uso de CPU subiu muito. De algo próximo de 6% para quase 50%. Esse é o propósito da chamada da função
<code>curl_multi_select</code>.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Assim como já foi citado no post sobre <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">PHP assíncrono</a>, existem
várias ferramentas que facilitam (e muito) o trabalho de realizar requisições HTTP paralelas com PHP. Guzzle é uma ótima
opção para isso.</p>

<p>Mas seguindo o que citei no <a href="/2020-04-23-principios-ou-ferramentas-o-que-estudar/">post sobre aprendizado</a>, eu penso como
Richard Feynman (Nobel de física): “O que eu não consigo criar, eu não entendo”. Então antes de utilizar uma ferramenta
que realiza o trabalho para mim, eu gosto de saber como realizar este trabalho sem ela. Com isso, se algum problema
acontecer com a biblioteca, por exemplo, eu vou estar mais preparado para resolvê-lo já que entendo um pouco melhor como as coisas funcionam.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Wrapper de Streams php://]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-11-03-wraper-de-streams-php/"/>
            <updated>2020-11-03T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-11-03-wraper-de-streams-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="streams">Streams</h2>

<p>Antes de falarmos sobre um wrapper específico, é legal dar um certo contexto sobre streams.</p>

<p>Um stream basicamente é um fluxo de dados. Usando streams podemos realizar operações de I/O como leitura de arquivos,
acessos a rede, comunicação por sockets e muito mais.</p>

<p>Existem muitas funcionalidades que giram em torno dos streams do PHP como filtros, contextos, etc,
mas neste artigo meu foco vai ser em um wrapper específico.</p>

<h2 id="wrappers">Wrappers</h2>

<p>Wrappers de streams em PHP são o código que diz como aquele determinado protocolo vai ser usado e gerenciado.</p>

<p>Ler um arquivo é diferente de realizar uma requisição HTTP que é diferente de se conectar com um Unix socket.
Para que todas essas diferenças sejam abstraídas para nós devs, o PHP fornece wrappers.</p>

<p>Quando você abre um arquivo para leitura em PHP, usa o wrapper <code>file://</code>.
Quando faz uma requisição HTTP, usa o wrapper <code>http://</code>.
Com wrappers diferentes, podemos utilizar o mesmo código para realizar tarefas completamente diferentes. Ex.:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

echo file_get_contents('file://arquivo.txt'); // lê um arquivo
echo file_get_contents('http://google.com'); // faz uma requisição HTTP
</code></pre>

<h3 id="wrappers-dispon%C3%ADveis">Wrappers disponíveis</h3>

<p>Por padrão o PHP já fornece diversos wrappers como</p>

<ul>
<li><code>file://</code></li>
<li><code>http://</code> e <code>https://</code></li>
<li><code>ftp://</code></li>
<li><code>zlib://</code></li>
<li><code>ssh2://</code></li>
<li><code>rar://</code></li>
<li>etc</li>
</ul>

<p>Existem outros wrappers fornecidos por padrão e além disso nós podemos criar nossos próprios wrappers.
Mas isso foge do escopo desse artigo e no final dele vou deixar alguns links de referências.</p>

<h2 id="wrapper-php%3A%2F%2F">Wrapper php://</h2>

<p>Um dos wrappers mais interessantes e que menos vejo material sobre é o <code>php://</code>.
Através dele temos acesso a diversos recursos de I/O como a entrada e saída padrão do sistema, streams temporários em
disco e em memória, etc.</p>

<p>Vamos ver de forma resumida algumas das possibilidades deste wrapper</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Finput">php://input</h3>

<p>Este provavelmente é o stream mais utilizado fornecido por este wrapper. Através dele nós conseguimos acessar diretamente
o corpo de uma requisição. Então se uma requisição <code>POST</code> é feita para seu sistema enviando o corpo em JSON, por exemplo,
o seguinte código pode fazer o parse:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$corpo = file_get_contents('php://input'); // recupera o corpo todo da requisição, como string
$json = json_decode($corpo); // decodifica a string em json

echo $json-&gt;algumValor; // acessa um valor já parseado
</code></pre>

<p>É válido citar que este stream permite apenas a leitura, logo, não podemos escrever nada nele.</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Fmemory-e-php%3A%2F%2Ftemp">php://memory e php://temp</h3>

<p>Ambos streams são de leitura e escrita, e nos permitem acesso a um espaço que pode ser no disco ou na RAM para manipular
dados temporários. São interessantes para realizar processamentos em dados já existentes usando a interface de streams,
por exemplo.</p>

<p><code>php://memory</code> vai manter todo o dado na RAM enquanto <code>php://temp</code> vai utilizar um arquivo quando o conteúdo do stream
atingir um limite de tamanho pré-definido (2MB por padrão).</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Ffilter">php://filter</h3>

<p>Aplicar filtros de streams pode trazer grandes poderes para sua aplicação e até poupar bastante uso de memória.
Mas para utilizar filtros, teoricamente nós precisaríamos de um recurso de stream aberto. Qual o problema disso?
Não poderíamos usar filtros com funções como <code>file_get_contents</code> que ao invés de um recurso, recebe uma string por
parâmetro.</p>

<p>Usando o stream <code>php://filter</code> nós podemos especificar filtros para esse tipo de função sem nenhum problema. Exemplo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

echo file_get_contents("php://filter/read=string.toupper|string.rot13/resource=http://www.example.com");

</code></pre>

<p>Isso vai aplicar os filtros <code>string.toupper</code> e <code>string.rot13</code> ao ler de <em>http://www.example.com</em>.</p>

<p>Se você não conhece os filtros de streams, vale a pena conferir as referências no final do artigo. ;-)</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Fstdin%2C-php%3A%2F%2Fstdout-e-php%3A%2F%2Fstderr">php://stdin, php://stdout e php://stderr</h3>

<p>Estes streams fornecem acesso aos streams correspondentes do próprio processo do PHP.
<code>php://stdin</code> fornece acesso à entrada padrão do processo (que pode ser o teclado ou um pipe, por exemplo).
<code>php://stdout</code> permite acessar a saída padrão, que pode ser o terminal em uma aplicação CLI.
<code>php://stderr</code> nos deixa escrever na saída de erro do processo.</p>

<p>O primeiro stream é apenas para leitura, enquanto os 2 outros são apenas para escrita. Não é possível escrever em
<code>php://stdin</code> por exemplo.</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Foutput">php://output</h3>

<p>Este stream permite escrever no mecanismo de buffer de saída do PHP, assim como <code>echo</code> e <code>print</code> fazem.</p>

<h3 id="php%3A%2F%2Foutput-vs-php%3A%2F%2Fstdout">php://output vs php://stdout</h3>

<p>Você talvez esteja se perguntando a diferença entre <code>php://output</code> e <code>php://stdout</code>.
Basicamente o primeiro escreve no mecanismo de buffer de saída do PHP, o que permite o controle através de funções
como <code>ob_start</code>. Já o segundo escreve direto na saída do processo, não passando pelo controle de buffer do PHP.</p>

<p>Para entender melhor:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$stdout = fopen('php://stdout', 'w');
$output = fopen('php://output', 'w');

ob_start();

fwrite($output, 'Escrevendo no output' . PHP_EOL);
fwrite($stdout, 'Escrevendo na saída padrão' . PHP_EOL);

ob_end_flush();
</code></pre>

<p>Ao executar este script em um terminal, o primeiro <code>fwrite</code> envia a string para o mecanismo de buffer do PHP, e devido
ao <code>ob_start()</code>, não vai ser imprimido ainda. O segundo <code>fwrite</code> manda o conteúdo direto para a saída (tela do terminal).
Ao executar <code>ob_end_flush()</code> o buffer é enviado para a saída do processo, então o resultado é:</p>

<p><output>
Escrevendo na saída padrão <br>
Escrevendo no output
</output></p>

<h3 id="buffer-de-sa%C3%ADda">Buffer de saída</h3>

<p>Se você não entendeu bem essa parte de buffer de saída e quiser que eu faça um artigo específico sobre isso, é só me
contar nos comentários que eu preparo pra você! :-D</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Analisando apenas um dos possíveis wrappers dá pra ter uma breve noção de como essa feature do PHP é poderosa. Através
de streams podemos compactar e descompactar arquivos, enviar dados por FTP, acessar servidores via SSH e muito mais.</p>

<h3 id="refer%C3%AAncias">Referências</h3>

<p>Conforme prometido, vou deixar aqui alguns links para que você possa se aprofundar nesse assunto tão rico e importante.</p>

<ul>
<li><a href="https://youtube.com/watch?v=ZRYMzS97HVQ">https://youtube.com/watch?v=ZRYMzS97HVQ</a>

<ul>
<li>Nessa palestra o <a href="https://twitter.com/alganet">Alexandre Gaigalas</a> mostra um pouco do poder dos streams</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.php.net/manual/en/book.stream.php">https://www.php.net/manual/en/book.stream.php</a>

<ul>
<li>A documentação oficial é sempre um ótimo lugar para recorrer e entender a fundo as funcionalidades</li>
</ul></li>
<li><a href="https://tidd.ly/4aqwpba">Curso online: PHP I/O - Arquivos de streams</a>

<ul>
<li>Na Alura existe um curso específico de streams usando filtros, contextos e muito mais. Se quiser 15% de desconto na sua assinatura, confere <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">esse link aqui</a>.</li>
</ul></li>
<li><a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">PHP Assíncrono de Forma Nativa</a>

<ul>
<li>Aqui mesmo no blog tem um post onde uso streams para realizar programação assíncrona através de I/O não bloqueante.</li>
</ul></li>
</ul>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[PHP além da Web]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-10-27-php-alem-da-web/"/>
            <updated>2020-10-27T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-10-27-php-alem-da-web/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="php-%2B-web-%3D-">PHP + Web = &lt;3</h2>

<p>Não é nenhum segredo que o PHP nasceu na web e para a web. Seu propósito inicial era servir páginas dinâmicas de forma simples e amigável, mas a Web evoluiu e o PHP também. Hoje em dia o PHP é uma linguagem de programação completa e pronta para ser executada nos mais diversos ambientes, e não só na Web.</p>

<h3 id="web-al%C3%A9m-do-html">Web além do HTML</h3>

<p>Antes de sair da Web, acredito que seja muito importante citar que nem só de HTML vive a Web. É mais do que comum vermos URLs gerando dados nos mais diversos formatos como XML, JSON, etc. Você provavelmente conhece isso como API, correto? Obviamente o PHP está mais do que preparado para este tipo de trabalho e de forma muito simples. A ideia desse artigo é trazer as possibilidades realmente fora da Web.</p>

<h2 id="por-que-usar-php-fora-da-web%3F">Por que usar PHP fora da web?</h2>

<p>Antes de vermos as possibilidades, por que eu iria fazer isso? Se o PHP nasceu na Web, por que não mantê-lo lá? Bom, existem diversos motivos para trazermos o PHP para demais ambientes, mas acredito que o mais óbvio e o principal é a equipe. Se nós já temos uma equipe de pessoas que desenvolvem em PHP na Web, por que não utilizar esse conhecimento também fora da Web para processamento de dados assíncronos, leitura de filas, cronjobs, scripts da CLI em geral, etc? É justamente sobre essas possibilidades que quero tratar nesta publicação.</p>

<h2 id="existe-vida-al%C3%A9m-da-web%3F">Existe vida além da Web?</h2>

<p>Agora que já entendemos o motivo de possivelmente utilizar PHP fora da Web, vamos falar sobre... o que seria esse "fora da Web". Em uma equipe de desenvolvimento Web, o que poderia estar fora da Web para nós precisarmos utilizar PHP?</p>

<h3 id="processos-ass%C3%ADncronos">Processos assíncronos</h3>

<p>Uma requisição web deve acontecer da forma mais rápida possível para que o usuário/cliente não fique esperando uma resposta, e uma das técnicas muito conhecidas para evitar essa espera é tornar alguns processos assíncronos.</p>

<p>Se ao cadastrar um usuário no banco de dados nós precisamos enviar um e-mail, por exemplo, não há necessidade de fazê-lo esperar até nós conseguirmos enviar este e-mail para só depois entregar a resposta. Nós podemos armazenar em algum lugar a informação de que um e-mail deverá ser enviado, e fazer isso depois, fora da web, sem que o usuário fique esperando.</p>

<p>Existem inúmeras formas de atingir este objetivo. Uma das mais comuns é através de filas de processos. Nós armazenamos as informações sobre o processo que deve ser executado em algum local específico para isso, e futuramente, fora da web, recuperamos esta informação para processá-la. Banco de dados, mensagerias, onde for. O importante é que a tarefa demorada não faça com que o usuário nos espere.</p>

<h3 id="scripts-cli">Scripts CLI</h3>

<p>Um cenário também muito comum, principalmente em empresas de médio e grande porte, é ter processos que devem ser executados periodicamente de forma manual ou automatica. Sincronização de dados, processamento de informações, o que for... Essas tarefas não precisam ser executadas em um ambiente web, e normalmente são executadas na linha de comando. Os processos automáticos são conhecidos como <em>cronjobs</em> ou tarefas agendadas. Já os processos executados manualmente são simples scripts ou programas de linha de comando (CLI).</p>

<p>O PHP é um executável capaz de rodar na linha de comando e não há dificuldade nenhuma em utilizá-lo para estes casos. Inclusive há diversos recursos da linguagem que nos permitem acessar detalhes interessantes deste novo mundo fora da grande rede mundial.</p>

<h4 id="features-fora-da-web">Features fora da web</h4>

<p>Com PHP nós conseguimos ler parâmetros da linha de comando através de variáveis "mágicas" como <a href="https://php.net/argv">$argv</a> e <a href="https://php.net/argc">$argc</a>. Isso nos permite interatividade de forma semelhante ao que a Web nos traria com formulários, parâmetros via URL, etc.</p>

<p>Além de argumentos, podemos receber algumas opções para personalizar a execução de nossos códigos. A função <a href="https://php.net/getopt">getopt</a> consegue nos ajudar a fazer isso de forma simples e profissional, exatamente como os mais famosos comandos que estamos habituados a utilizar já fazem.</p>

<h3 id="ferramentas">Ferramentas</h3>

<p>O mundo de componentes PHP é fantástico. Temos ferramentas mágicas como Symfony para criar aplicações Web, Doctrine para acessar o banco de dados com mais facilidade, PHPUnit para realizar testes automatizados... Mas será que existem ferramentas específicas para facilitar nosso mundo fora da Web? A resposta felizmente é SIM!</p>

<h4 id="cria%C3%A7%C3%A3o-de-programas">Criação de programas</h4>

<p>O próprio Symfony possui uma das ferramentas mais conhecidas para criação de programas na CLI: O <a href="https://symfony.com/doc/current/components/console.html">Symfony Console</a>. Com ele nós podemos criar aplicações de forma semelhantes com a que criamos na Web, mas ao invés de <em>Controllers</em> criamos <em>Commands</em>, por exemplo. Todas as facilidades de um framework moderno podem ser utilizadas fora da Web sem maiores problemas.</p>

<p>Obviamente está não é a única opção, mas diversas outras ferramentas fazem uso do <em>Symfony Console</em>. Algumas alternativas são <em>Laravel Zero</em>, CLImate, Aura.CLI, etc.</p>

<h4 id="performance">Performance</h4>

<p>Tarefas que são executadas por trás das cortinas tendem a ser mais pesadas, exigir mais I/O ou mais processamento. Nesses casos podemos recorrer a ferramentas específicas para resolver tais problemas.</p>

<p>Se temos um cenários de muitas requisições para servidores externos, seja em chamadas HTTP, STMP ou outros protocolos, devemos fazer bom uso dos streams do PHP e trabalhar com programação assíncrona. Uma ótima ferramenta que pode nos ajudar muito com isso é a <a href="https://reactphp.org/#core-components">ReactPHP</a> que fornece diversos componentes com os mais diversos propósitos.</p>

<p>Já se muito processamento é utilizado, com calculos complexos, manipulação de imagens e qualquer outra coisa que consuma muita CPU, paralelização é a resposta. Podemos criar processos através da extensão <a href="https://php.net/pcntl">pcntl</a> ou threads através da extensão <a href="https://php.net/parallel">parallel</a>. Ambas as opções requerem um estudo mais aprofundado sobre conceitos de sistemas operacionais e programação paralela, mas o resultado é muito gratificante.</p>

<p>Se você quiser entender um pouco melhor sobre a diferença entre Programação Assíncrona e Programação Paralela, pode conferir este vídeo:</p>

<p><lite-youtube videoid="zLfXPSeCkB8">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=zLfXPSeCkB8" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Programação assíncrona vs Programação paralela - Entenda a diferença | Programando com Vinicius Dias
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Nesta rápida leitura já conseguimos notar que não só é possível utilizar PHP fora da Web como também ele está muito preparado para este ambiente.</p>

<p>Por ser uma linguagem de programação completa e madura, diversas bibliotecas, extensões e componentes já surgiram para resolver problemas comuns e cabe a nós, devs e amantes do PHP, aprendê-las e utilizá-las.</p>

<p>Além disso, com o advento do <a href="https://youtube.com/watch?v=WLx0z9kloro">JIT</a> que chegará no PHP 8, o uso do PHP fora da web se tornará ainda mais efetivo. Diversas otimizações de baixo nível que eu nem mesmo sei explicar vão acontecer, tornando possíveis aplicações que requerem ainda mais processamento como IoT, Machine Learning e vários outros nomes bonitos que não me arriscarei a citar.</p>

<p>Se você ainda acha que PHP está preso na Web, acredito que não há momento melhor para abrir os olhos e conhecer este novo mundo!</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[PHP assíncrono de forma nativa]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/"/>
            <updated>2020-09-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Realizar acesso a streams é uma tarefa relativamente comum para devs PHP. Seja lendo e escrevendo em arquivos, fazendo requisições HTTP, etc.</p>

<p>Operações de I/O são custosas e levam algum tempo para serem executadas. Quando temos diversas operações desse tipo, uma técnica que pode ajudar (e muito) na performance da aplicação é realizá-las de forma assíncrona.</p>

<h2 id="acesso-a-streams">Acesso a streams</h2>

<p>Antes de falar sobre técnicas e funções que permitem a programação assíncrona, é importante saber como normalmente nós trabalhamos com I/O.</p>

<p>Acesso a arquivos, requisições HTTP, sockets e muito mais pode ser feito através de <a href="https://php.net/streams">streams</a>. Um stream é basicamente um fluxo de dados, sendo que a origem desse fluxo pode variar (vide o início desse parágrafo). Quando utilizamos funções como <code>file_get_contents</code>, <code>fopen</code>, <code>fgets</code>, e as demais, estamos trabalhando com streams do PHP.</p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">Programação assíncrona</h2>

<p>Se você não está familiarizado com o termo "programação assíncrona", recomendo assistir este vídeo antes de continuar o artigo:</p>

<p><lite-youtube videoid="zLfXPSeCkB8">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=zLfXPSeCkB8" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Programação assíncrona vs Programação paralela - Entenda a diferença | Programando com Vinicius Dias
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Entendido o que é programação assíncrona, como podemos fazer acesso a streams de forma assíncrona utilizando PHP sem nenhuma extensão ou biblioteca externa? Será possível?</p>

<h2 id="eventos">Eventos</h2>

<p>Programação orientada a eventos não é novidade e nós utilizamos muito na web. Para agir quando um botão for clicado, ou quando um texto for digitado em um <code>input</code> nós utilizamos eventos no JavaScript. Eventos podem acontecer a qualquer momento então sua natureza é assíncrona. Mas será possível fazer algo parecido do lado do PHP?</p>

<p>Antes de falar do PHP em si, acho válido citar que o sistema operacional já trabalha com chamadas assíncronas. Diversos eventos acontecem durante a execução do seu sistema, e há código reagindo a estes eventos o tempo todo. Utilizando PHP nós podemos acessar algumas dessas funcionalidades do sistema operacional</p>

<h3 id="fun%C3%A7%C3%A3o-stream_select">Função stream_select</h3>

<p>Uma função não muito comum para nós que trabalhamos com PHP é a <a href="https://php.net/stream_select">stream_select</a>. Essa função nos permite "observar" modificações que possam acontecer em streams. O problema é que ela não é nada fácil de se entender, então vou tentar tornar este processo menos doloroso para você.</p>

<h2 id="cen%C3%A1rio">Cenário</h2>

<p>Imagine que para executar uma tarefa nós precisemos ler 5 arquivos distintos e depois realizar algum processamento. Normalmente utilizando PHP nós poderíamos fazer algo como:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$conteudoDoArquivo1 = file_get_contents('arquivo1.txt');
$conteudoDoArquivo2 = file_get_contents('arquivo2.txt');
$conteudoDoArquivo3 = file_get_contents('arquivo3.txt');
$conteudoDoArquivo4 = file_get_contents('arquivo4.txt');
$conteudoDoArquivo5 = file_get_contents('arquivo5.txt');

// Processar os 5 arquivos
</code></pre>

<p>O problema nessa abordagem é óbvio: Antes de ler o <code>arquivo2.txt</code> precisamos terminar de ler todo o conteúdo de <code>arquivo1.txt</code>. Enquanto o computador espera, nós já poderíamos estar lendo os demais arquivos e os processando de forma individual.</p>

<p>Quando temos uma operação de I/O (acesso a arquivos, rede, etc) sendo realizada de forma síncrona, o processador fica ocioso enquanto a operação não é executada. Ou seja, enquanto o arquivo estiver sendo carregado, o processador fica esperando, sem fazer nada. É exatamente isso que queremos evitar. Queremos garantir que ele continue trabalhando enquanto o arquivo não estiver pronto para leitura.</p>

<h2 id="solu%C3%A7%C3%A3o-com-assincronicidade">Solução com assincronicidade</h2>

<p>Para resolver essa situação, podemos utilizar a função <code>stream_select</code> que observa alterações no status de uma lista de streams, ou seja, quando algum dos arquivos estiver pronto para leitura, essa função nos avisará. E é interessante citar que a leitura não necessariamente vai acontecer em ordem. O sistema operacional pode abrir o <code>arquivo3.txt</code> mais rápido do que o <code>arquivo1.txt</code>, por exemplo. Neste cenário, vamos processá-lo logo, sem ficar esperando os arquivos anteriores.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$listaDeStreamsDeArquivos = [
    fopen('arquivo1.txt', 'r'),
    fopen('arquivo2.txt', 'r'),
    fopen('arquivo3.txt', 'r'),
    fopen('arquivo4.txt', 'r'),
    fopen('arquivo5.txt', 'r'),
];

foreach ($listaDeStreamsDeArquivos as $streamDeArquivo) {
    stream_set_blocking($streamDeArquivo, false);
}

do {
    $streamsParaLer = $listaDeStreamsDeArquivos;
    $streamsComNovidades = stream_select($streamsParaLer, $write, $except, 1, 0);

    if ($streamsComNovidades === false) {
        echo 'Erro inesperado';
        exit(1);
    }

    if ($streamsComNovidades === 0) {
        continue;
    }

    foreach ($streamsParaLer as $indice =&gt; $streamDeArquivo) {
        $conteudo = stream_get_contents($streamDeArquivo);
        // processa o conteúdo do arquivo
        if (feof($streamDeArquivo)) {
            fclose($streamDeArquivo);
            unset($listaDeStreamsDeArquivos[$indice]);
        }
    }
} while ($listaDeStreamsDeArquivos !== []);
</code></pre>

<h3 id="explica%C3%A7%C3%A3o">Explicação</h3>

<h4 id="prepara%C3%A7%C3%A3o">Preparação</h4>

<p>Como eu disse, não é muito fácil, então vamos por partes. Primeiro abrimos todos os arquivos que queremos ler com o <code>fopen</code>. Até aí sem segredo. Depois, informamos com a função <code>stream_set_blocking</code> que o recurso deve ser aberto em modo não-bloqueante - assim, o processo que acessa o arquivo não bloqueará a CPU por causar um estado de espera ao tentar acessar os arquivos.</p>

<p>Nesse ponto, temos um array com 5 recursos abertos para podermos trabalhar com estes streams. Então analisando o este pedaço de código:</p>

<pre><code class="php">$listaDeStreamsDeArquivos = [
    fopen('arquivo1.txt', 'r'),
    fopen('arquivo2.txt', 'r'),
    fopen('arquivo3.txt', 'r'),
    fopen('arquivo4.txt', 'r'),
    fopen('arquivo5.txt', 'r'),
];

var_dump($listaDeStreamsDeArquivos);
</code></pre>

<p>Teríamos a seguinte saída:</p>

<pre><code class="php">array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Depois disso que começa a parte difícil. A chamada para a função <code>stream_select</code> deve estar em um loop, porque pode acontecer de nem todos os streams estarem prontos para leitura logo de cara.</p>

<h4 id="par%C3%A2metros">Parâmetros</h4>

<p>Segundo detalhe importante: os parâmetros. Os 3 primeiros parâmetros dessa função são passados por referência. Por isso o segundo e terceiro são variáveis que nós nem tínhamos definido ainda. O primeiro parâmetro é a lista de streams que queremos observar para ler. O segundo é para escrita. Já o terceiro, menos comum, é para dados excepcionais que possuem maior prioridade. Os 2 últimos parâmetros são sobre timeout.</p>

<p>O parâmetro passado como 1 indica o número de segundos que essa função deve esperar receber uma notificação de novidade nos streams até "desistir", ou seja, o timeout. Esse é o motivo pelo qual ela deve estar em um loop. Se esse tempo passar e nós não tivermos novidade, devemos tentar de novo depois. Caso algum (não necessariamente todos) stream esteja pronto antes desse 1 segundo, a função retornará. O último parâmetro, que informamos como 0, indica o tempo em microsegundos para timeout.</p>

<h4 id="retorno-e-leitura">Retorno e leitura</h4>

<p>Agora vamos falar do retorno. Essa função retorna o número de streams que contém modificações. No nosso caso, vai informar quantos arquivos estão prontos para leitura. Porém em caso de erro essa função nos retorna o valor <code>false</code>.</p>

<p>Além disso, os parâmetros que nós passamos podem ter sido modificados. Por isso eu realizo uma cópia da lista original de streams em <code>$arquivosParaLer = $listaDeArquivos;</code>. Após o retorno da função, o parâmetro passado vai conter apenas os streams que possuem novidades, ou seja, no nosso caso, os arquivos que estão prontos para leitura.</p>

<p>Para exemplificar, vamos supor que na primeira execução do loop todos os arquivos já estejam disponíveis. Nesse caso, analisando os valores das variáveis, podemos entender o que está acontecendo. Analisando então o valor de <code>$streamsComNovidades</code>, teríamos <code>int(5)</code> como resultado deste cenário.</p>

<p>Já analisando ambos arrays de streams (<code>$listaDeStreamsDeArquivos</code> e <code>$streamsParaLer</code>), teríamos exatamente o mesmo resultado:</p>

<pre><code class="php">array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Agora caso na primeira execução tivéssemos apenas 3 dos 5 arquivos prontos, e analisássemos os 3 valores anteriores, teríamos ter algo como:</p>

<pre><code class="php">var_dump($streamsComNovidades, $listaDeStreamsDeArquivos, $streamsParaLer);
</code></pre>

<pre><code class="php">int(3)
array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
array(3) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Onde, nesse caso, o segundo array exibido é o de <code>$streamsParaLer</code>, e possui apenas os 3 arquivos prontos para leitura.</p>

<p>Sendo assim, posso percorrer este array tendo a certeza de que há dados para ler e processar. Mas não há garantia de que todo o conteúdo do arquivo estará lá, por isso verifico se cheguei ao fim do arquivo com <code>feof</code>. Para arquivos pequenos, via de regra, todo o conteúdo virá de uma vez só, mas não conte com isso e prepare seu código para ler até mesmo um único byte por vez.</p>

<p>Após ler todo o arquivo, devemos fechá-lo. Mas um outro detalhe importante é que eu também o removo da lista original de streams que queremos ler. Faço isso para que caso seja necessária uma nova iteração no loop, ou seja, caso nem todos os arquivos tenham sido lidos, eu não tente ler novamente os arquivos que já foram lidos e fechados.</p>

<p>Com isso temos nossa condição de saída do loop. Quando todos os arquivos tiverem sido removidos e minha lista estiver vazia, sei que processei todos os arquivos.</p>

<p>PS.: A função <code>stream_set_blocking</code> só surte efeito com arquivos e sockets. Os outros wrappers, com esta técnica, não podem ser lidos de forma assíncrona e não bloqueante.</p>

<h2 id="conceitos">Conceitos</h2>

<p>Esse código obviamente pode ser refatorado para torná-lo um pouco mais legível, mas acredito que a lógica por trás dele tenha ficado clara. Caso contrário, você pode usar a sessão de comentários dessa página para fazer perguntas.</p>

<p>O que nós escrevemos de forma rudimentar aqui pode ser visto como uma implementação do que é conhecido como <em>Event Loop</em>, ou loop de eventos. Você provavelmente já ouviu esse termo se estuda sobre a runtime Node.js.</p>

<p>Claro que essa implementação não é completa ou otimizada, mas atende nosso propósito: ler arquivos conforme eles fiquem prontos para leitura. Dessa forma nós vamos pedir para que o sistema operacional prepare todos os arquivos para leitura de uma só vez.</p>

<p>As vantagens nessa abordagem assíncrona são mais perceptíveis quando temos operações mais lentas como chamadas HTTP, por exemplo. Mas isso aumentaria a complexidade do código para este artigo.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Claro que o PHP já possui ferramentas que realizam este trabalho de forma muito mais simples. ReactPHP com seu pacote de Streams é um ótimo exemplo.</p>

<p>Mas seguindo o que citei no post sobre aprendizado, eu penso como <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Feynman">Richard Feynman</a> (Nobel de física): "O que eu não consigo criar, eu não entendo". Então antes de utilizar uma ferramenta que realiza o trabalho para mim, eu gosto de saber como realizar este trabalho sem ela. Com isso, se algum problema acontecer com a biblioteca, por exemplo, eu vou estar mais preparado para resolvê-lo já que eu entendo um pouco melhor como as coisas funcionam.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre algum desses assuntos, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos (gravados por mim) sobre PHP Streams, ReactPHP e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Princípios ou Ferramentas - O que estudar]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-04-23-principios-ou-ferramentas-o-que-estudar/"/>
            <updated>2020-04-23T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-04-23-principios-ou-ferramentas-o-que-estudar/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="o-mundo-de-desenvolvimento">O mundo de desenvolvimento</h2>

<p>Quando decidimos entrar para o mundo de desenvolvimento, sofremos um bombardeio de informações e novos termos.</p>

<p>Linguagens, frameworks, bibliotecas, paradigmas, princípios, etc. Não é fácil saber que caminho seguir e o que estudar primeiro.</p>

<p>Obviamente não existe alternativa certa ou errada, então nesse post eu vou somente expor minha opinião. Não tome o que for dito aqui como verdade, mas sim reflita e analise se faz sentido para você.</p>

<h2 id="mercado-de-trabalho">Mercado de trabalho</h2>

<p>É inegável que para atuar no mercado de trabalho nós precisamos de muito mais conhecimento do que nos é passado inicialmente em qualquer livro, curso ou post de blog. Somente a experiência e vivência vão nos dar a bagagem necessária para resolver os problemas e gerar valor para os clientes.</p>

<p>Mas isso não quer dizer que nós só devamos estudar o que o emprego atual nos pede. Pelo contrário. Se nós estudamos além do que nos é pedido, ou no caso do primeiro emprego, estudamos antes de algo nos ser cobrado, quando uma oportunidade ou problema surgir, as chances serão muito maiores de estarmos prontos.</p>

<p>Além de solucionar os problemas ou aproveitar as oportunidades, estudar nos faz conhecer melhores formas de atingir estes objetos, nos dando vantagens competitivas sobre quem simplesmente "resolve o problema".</p>

<p>Ok, até aqui só usei o termo "estudo", mas devemos estudar o que? Ferramentas específicas ou princípios genéricos que podem ser aplicados a várias ferramentas?</p>

<h2 id="linguagens%2C-bibliotecas-e-frameworks">Linguagens, bibliotecas e frameworks</h2>

<p>Se você quer entrar para a área de desenvolvimento e acredita que seu trabalho vai ser escrever código, você está enganado(a). O nosso trabalho é solucionar problemas. Código é uma ferramenta, um meio para o fim. Linguagens de programação são apenas ferramentas para nós resolvermos determinados problemas. Frameworks e bibliotecas nada mais são do que ferramentas de "alto nível", que nos trazem algumas facilidades e alguns problemas genéricos já resolvidos.</p>

<p>Ah, Vinicius, quer dizer que a escolha da linguagem de programação não é importante? Longe disso! A linguagem de programação é uma ferramenta muito importante para a solução do problema e existem linguagens diferentes para solucionar problemas diferentes. O ponto é: elas são ferramentas.</p>

<p>Se nós tivermos isso em mente, acabamos deixando de lado aquele tipo de briga de "minha linguagem é melhor que a sua" ou "meu framework é melhor do que o seu". Discussões desse tipo são interessantes e até emocionantes (eu mesmo adoro falar mal de Laravel ;-p), mas nós não podemos nos cegar achando que realmente há uma ferramenta melhor do que outra e ponto.</p>

<p><strong>Não existe bala de prata</strong> (solução pra qualquer problema)!</p>

<p>Assim como cada linguagem resolve um problema, cada framework tem um propósito, uma identidade. Você vai acabar se identificando mais com um ou outro, mas não faça com que isso seja o foco de todo o seu estudo e trabalho. Conhecer muito bem a linguagem e o framework que você utiliza para trabalhar é importante, mas é o primeiro passo?</p>

<h2 id="paradigmas">Paradigmas</h2>

<p>Como eu citei no último parágrafo, "cada linguagem resolve um problema", e cada linguagem faz isso de um jeito. Existem diversos paradigmas de programação, dentre eles:</p>

<ul>
<li>Declarativos

<ul>
<li>Programação funcional</li>
</ul></li>
<li>Imperativos

<ul>
<li>Programação procedural</li>
<li>Programação orientada a objetos</li>
</ul></li>
</ul>

<p>Entender bem as vantagens e desvantagens de cada paradigma e as diferenças entre eles é crucial para aprender qualquer linguagem de programação. Diversas linguagens modernas são o que chamamos de "multi-paradigma", ou seja, nos permitem utilizar mais de um paradigma em nosso código, como procedural e Orientado a Objetos, funcional e Orientado a objetos, funcional e procedural, etc.</p>

<p>Este post (em inglês) fala com bem mais de detalhes sobre os principais paradigmas de programação e alguns exemplos de linguagens:</p>

<p>https://dev.to/vplentinax/classification-of-computer-languages-ii-2201</p>

<p>Se você (assim como eu) prefere vídeos, pode conferir este aqui:</p>

<p><lite-youtube videoid="asFnD-JLFWs" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/asFnD-JLFWs/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=asFnD-JLFWs" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Paradigmas de Programação | Programando com Vinicius Dias</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="princ%C3%ADpios">Princípios</h2>

<p>Cada paradigma de programação (e suas respectivas linguagens suportadas) sugerem diversos princípios para que seu código seja de fácil manutenção, testável, legível, etc.</p>

<p>Princípios muito comuns da programação orientada a objetos (paradigma que estudo mais a fundo) são:</p>

<ul>
<li><a href="https://youtube.com/watch?v=7IXeLhpjk6g">Tell, don't ask</a>;</li>
<li>Least astonishment;</li>
<li>*<a href="https://youtube.com/watch?v=6mfX6863SAk">Fail fast</a>;</li>
<li>*Early return;</li>
<li><a href="https://amzn.to/3Eplrm2">SOLID</a> (conjunto de princípios);</li>
<li>etc.</li>
</ul>

<p><em>* Princípios também aplicáveis a outros paradigmas</em></p>

<p>Estudar os princípios referentes ao paradigma que você escolher é fundamental para manter seu código saudável. Não aplicá-los pode dar a falsa impressão de que você está sendo mais produtivo(a), mas a longo prazo a verdade sempre surge e nós acabamos nos arrependendo.</p>

<h2 id="padr%C3%B5es">Padrões</h2>

<p>Tendo entendido o que são paradigmas e que cada um deles possui princípios, baseando-se nestes princípios surgem padrões. Os famosos <em>Padrões de Projeto</em> são basicamente soluções padrões para problemas genéricos. São sugestões de como proceder em determinadas situações.</p>

<p>Certos problemas são tão comuns de acontecer, que pessoas através dos anos já estudaram e discutiram muito sobre as melhores formas de resolvê-los.</p>

<p>Alguns dos padrões mais famosos seguindo os princípios da programação orientada a objetos são:</p>

<ul>
<li><a href="https://amzn.to/3pIqBDR">Padrões da "turma dos 4" (<em>Gang of Four "GoF"</em>)</a>

<ul>
<li>24 padrões (super famosos) separados em 3 categorias</li>
</ul></li>
<li><a href="https://youtube.com/watch?v=z4fxFU5MoAA">Object calisthenics</a>

<ul>
<li>9 regras para exercitar em seus códigos</li>
</ul></li>
<li><a href="https://amzn.to/3ojA9Wf">Sugeridos pelo "desenvolvimento guiado a domínio" (<em>DDD</em>)</a>

<ul>
<li>Conhecidos como blocos de construção do <em>DDD</em> como <em>Entity</em>, <em>Value Object</em>, etc.</li>
</ul></li>
</ul>

<p>Como citado no início do capítulo, cada padrão visa resolver problemas bem comuns e genéricos, e devem ser aplicados quando fazem sentido. Os padrões exemplificados estão em níveis bem diferentes de sua aplicação e explicá-los individualmente é impossível através de um único post.</p>

<h2 id="o-que-estudar-primeiro%3F">O que estudar primeiro?</h2>

<p>Como foi dito lá no início, esse post é para que eu expressar <strong>minha opinião</strong>.</p>

<p>Na minha visão, devemos estudar o básico dos paradigmas de programação, entendendo qual problema cada um resolve e em que casos são usados. Após entendê-los, normalmente nos aprofundamos em 1 deles, mas existe um porém:
Antes de aprender Orientação a Objetos, é importante conhecermos o paradigma procedural, visto que o primeiro surgiu para resolver determinados problemas do último.</p>

<p>Para estudar um dos paradigmas, obviamente precisamos de uma linguagem de programação, então este estudo acontece em paralelo: Conhecemos uma linguagem enquanto conhecemos um paradigma.</p>

<p>Após dominar razoavelmente bem os conceitos da linguagem e do paradigma em questão, podemos começar a estudar os princípios sugeridos, entendendo suas propostas, quais problemas resolvem, porque surgiram, etc.</p>

<p>Estes princípios, normalmente nos levam naturalmente para o estudo de alguns padrões. O estudo de padrões já é um estudo mais avançado, porém muito recompensante.</p>

<p>Se você tem um bom conhecimento de um paradigma (e consequentemente, uma linguagem), alguns de seus princípios e padrões, pode ser o momento de aprender a utilizar ferramentas que auxiliem no processo.</p>

<p>Frameworks e bibliotecas são ferramentas que facilitam a resolução de problemas <strong>que você deveria saber resolver sem elas</strong>. Richard Feynman, ganhador do Nobel de física, escreveu uma vez: “What I cannot create I do not understand”. Traduzindo: "O que eu não consigo criar eu não entendo".</p>

<p>Então antes de utilizar um framework, saiba resolver o problema sem ele. Antes de utilizar uma biblioteca mais específica, saiba resolver o problema sem ela. Isso faz com que você consiga resolver um problema nas ferramentas, caso aconteça.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Programação procedural orientada a classes - Parte 2]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-04-16-programacao-procedural-orientada-a-classes-parte-2/"/>
            <updated>2020-04-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-04-16-programacao-procedural-orientada-a-classes-parte-2/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="design-de-c%C3%B3digo">Design de código</h2>

<p>Uma vez eu ouvi uma frase mas não me lembro o autor: "Não existe código sem design. Existe código com design ruim". Inclusive adaptei esta frase para "arquitetura" na primeira parte desta publicação.</p>

<p>Antes de falarmos sobre as péssimas decisões de design que tomamos, vamos falar sobre o que é design de código.</p>

<p>Uma analogia interessante foi feita pelo <a href="https://twitter.com/junior_grossi">Junior Grossi</a> em um workshop maravilhoso de qualidade de código que fiz com ele. Foi mais ou menos assim (não com essas exatas palavras):</p>

<p>"Podemos fazer uma analogia da arquitetura de software com a arquitetura de uma casa. Onde fica cada cômodo, como se encaixam juntos, etc. É uma visão de bem <strong>alto nível</strong>. Já o design de código pode ser considerado análogo aos móveis de uma casa. É uma visão de mais <strong>baixo nível</strong> sobre nossas decisões sobre o código".</p>

<p>Então, basicamente (beem basicamente), arquitetura diz respeito a como você vai separar sua aplicação em camadas, por exemplo, onde cada camada pode ter sua responsabilidade bem definida. Já o design de código diz respeito a como você vai organizar suas classes e métodos em cada uma das camadas. Quais padrões você vai seguir, como cada classe vai se comportar sozinha ou em conjunto com suas respetivas dependências, etc.</p>

<h2 id="escolhas-corriqueiras">Escolhas corriqueiras</h2>

<p>Agora que já entendemos basicamente o que é Design de Código, vamos falar sobre escolhas que fazemos frequentemente e que talvez não sejam as mais interessantes sob a ótica da programação orientada a objetos, ou melhor, sob a ótica do design orientado a objetos.</p>

<p>Como já foi discutido no post anterior, é muito comum termos um modelo anêmico: Classes que apenas possuem <code>getters</code> e <code>setters</code>, ou seja, meros sacos de dados. Para quem já estudou C sabe que no fundo isso não é uma classe, mas sim uma <code>struct</code>.</p>

<p>O fato de termos modelos anêmicos onde classes que deveriam ser do nosso domínio na verdade acabam sem nenhuma regra de negócio, geralmente faz com que nós transfiramos essas regras para lugares "errados" (entre aspas porque quem sou eu pra dizer o que é certo ou errado?).</p>

<p>Que lugares errados seriam esses?</p>

<h2 id="helpers-ou-utils">Helpers ou Utils</h2>

<p>Quem nunca viu uma classe chamada <code>StringHelper</code> ou <code>DateUtils</code>? São classes que claramente estão perdidas em nosso sistema. O que seria, no mundo real, um(a) <code>StringHelper</code>? Se não existe no mundo real, tem certeza que deveria existir no código?</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/rc9OMWr.jpg" alt="Reflitão" /></p>

<p>Esse tipo de classe é uma herança clara da programação procedural em nosso código onde estamos separando o comportamento dos seus dados, quando a orientação a objetos tem todas as ferramentas necessárias para nós os juntarmos.</p>

<h3 id="poss%C3%ADvel-solu%C3%A7%C3%A3o">Possível solução</h3>

<p>Se você possui uma classe <code>StringHelper</code>, talvez ela esteja fazendo validações bem genéricas. Nesse caso, nada mais justo do que transformá-la em uma classe bem genérica, como <code>String</code>. Nessa classe você pode ter comportamentos e verificações pertinentes a uma string em seu código.</p>

<p>Mas na maioria das vezes as verificações nesse tipo de classe são específicas de regras de negócio. Ex.: Garantir que nome possua pelo menos 10 letras.</p>

<p>Se é uma regra de negócio, deveria estar na classe de negócio. Talvez na classe <code>Pessoa</code>. Talvez numa classe mais específica, como <code>Nome</code>. Depende do seu sistema.</p>

<h2 id="services-in%C3%BAteis">Services inúteis</h2>

<p><a href="https://amzn.to/39MBuNH">O livro do Eric Evans sobre DDD</a> é certamente uma obra que revolucionou o mundo do desenvolvimento. Eu particularmente ainda não o li, mas li <a href="https://amzn.to/2Q1bW8d">obras inspiradas por este livro</a>, então sei que: Neste livro foram definidos alguns conceitos sobre classes chamadas de <code>Services</code>.</p>

<p>Uma das possíveis "categorias" desse tipo de classe é <code>Application Service</code>. Este tipo de classe tem como propósito receber informações de fora do domínio do sistema (da web, linha de comando, etc) e orquestrar as chamadas a regras de domínio.</p>

<p>Um exemplo clássico:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class AddUser
{
    private UserRepository $repository;
    private PasswordHasher $hasher;

    public function __construct(UserRepository $repository, PasswordHasher $hasher)
    {
        $this-&gt;repository = $repository;
        $this-&gt;hasher = $hasher;
    }

    public function execute(AddUserDto $data): void
    {
        $hashedPassword = $this-&gt;hasher
            -&gt;hash($data-&gt;password());
        $user = new User($data-&gt;email(), $hashedPassword);

        $this-&gt;repository-&gt;add($user);
    }
}
</code></pre>

<p>Há pontos de melhoria nesse código (sempre há), mas basicamente: Ele recebe os dados de algum mecanismo de entrega através de um DTO (objeto de transferência de dados, que serve basicamente para transferir dados entre camadas no sistema), e passa para o domínio que sabe cifrar a senha, armazenar o usuário no repositório, etc.</p>

<h3 id="problema-comum">Problema comum</h3>

<p>Essa definição de <code>Application Service</code> em algum momento foi tomada por alguém como "Classe obrigatória para adicionar <em>indireção</em> desnecessária no sistema".</p>

<p>Na prática é muito comum vermos código onde um Controller chama um método de uma classe com <code>Service</code> no nome, e esse método não faz nada além de chamar um método de outra classe. Essa chamada extra de um método é conhecida como indireção, de forma resumida.</p>

<p>Algo parecido com isso:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class UserService
{
    private UserRepository $repository;

    public function __construct(UserRepository $repository)
    {
        $this-&gt;repository = $repository;
    }

    public function add(User $user): void
    {
        $this-&gt;repository-&gt;add($user);
    }

    // todos os outros métodos públicos que também existem em UserRepository
}
</code></pre>

<p>Agora me responda: O que ganhamos ao ter a classe <code>UserService</code>? Ganhamos apenas mais indireções em nosso sistema. Mais um lugar que nossa IDE vai nos fazer passar até chegar no código que de fato executa algo.</p>

<p>Além de parecerem ser classes conhecidas como <em>God classes</em>, já que aparentam fazer tudo no sistema, são inúteis na prática.</p>

<p>Esse é mais um exemplo de programação procedural sendo aplicada, onde temos apenas funções sem nenhum significado pro negócio agrupadas em uma classe que simplesmente chama outras funções.</p>

<p>Outra característica de programação procedural nesse caso é que muito comumente temos métodos não tão relacionados na mesma classe <code>Service</code>.</p>

<p>É comum um <code>UserService</code> ter um método com uma chamada para salvar um usuário e outro método para enviar um e-mail para ele. Responsabilidades que deveriam estar em classes separadas.</p>

<p>No canal <em>Dev Eficiente</em>, do Aberto Souza, tem um vídeo falando um pouco mais sobre o problema deste tipo de classe, mas sob uma outra ótica. Vale a pena conferir:</p>

<p><lite-youtube videoid="szGb93_hXgI" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/szGb93_hXgI/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=szGb93_hXgI" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Paradigmas de Programação | Programando com Vinicius Dias</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="camada-model-do-mvc">Camada Model do MVC</h2>

<p>Um ponto que tem levantado bastante discussão em comunidades que participo é: O que é a camada <em>Model</em> no MVC?</p>

<p>Discutir sobre MVC é assunto pra outro post, mas o que tenho visto como consenso é: Camada que faz a persistência dos dados.</p>

<p>E a regra de negócio? Uma galera tem colocado nos <em>Controllers</em>. E aí? Se essa lógica precisar ser reaproveitada, como fazemos? Como chamamos um <em>Controller</em> dentro de outro? Complicado, né?</p>

<p>Em nossos <em>Controllers</em> é muito comum ver aquele código super famoso da programação procedural cheio de IFs e verificações em tipos primitivos, sem nenhum significado para o negócio.</p>

<h3 id="padr%C3%B5es-arquiteturais">Padrões arquiteturais</h3>

<p>Para "resolver" esse problema, diversos padrões arquiteturais existem, e eu falei um pouquinho (bem pouquinho) sobre arquitetura nesse meu outro post: <a href="https://dias.dev/2020-04-10-o-que-e-arquitetura/">O que é Arquitetura</a></p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Por mais que a gente estude muito sobre ferramentas, frameworks, hypes e modinhas, os princípios da programação orientada a objetos mudam muito pouco e merecem MUITA atenção.</p>

<p>Estude conceitos, princípios, padrões... Tudo isso vai poder ser aplicado naquele framework que foi lançado semana passada e você está doido pra usar pra fazer um CRUD. Acredite.</p>

<p>Infelizmente eu ainda vejo muito código utilizando estas "técnicas" procedurais utilizando classes, e pessoas acreditando que isso é desenvolver utilizando a programação orientada a objetos.</p>

<p>Você costuma ver código assim no seu dia a dia? Compartilha aqui nos comentários algum caso que você tenha visto recentemente.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Programação procedural orientada a classes - Parte 1]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-04-13-programacao-procedural-orientada-a-classes-parte-1/"/>
            <updated>2020-04-13T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-04-13-programacao-procedural-orientada-a-classes-parte-1/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="farsa-da-programa%C3%A7%C3%A3o-orientada-a-objetos">Farsa da programação Orientada a Objetos</h2>

<p>Acredito que todos concordamos que a programação Orientada a Objetos torna nosso código mais legível e permite arquiteturas mais interessantes do que a programação procedural, além de permitir recursos interessantes de reutilização de código.</p>

<p>Partindo desse pressuposto, também acredito que seja intenção de qualquer pessoa que trabalhe com desenvolvimento aprender mais e mais as técnicas e boas práticas deste paradigma de programação.</p>

<p>O problema acontece quando a gente vem de um aprendizado de programação procedural e tenta aplicar as mesmas técnicas fazendo uso de classes e objetos.</p>

<h2 id="exemplo-cl%C3%A1ssico">Exemplo clássico</h2>

<p>Há um exemplo muito clássico de um código que claramente, embora utilize classes e objetos, é procedural:</p>

<h3 id="defini%C3%A7%C3%A3o-de-uma-classe">Definição de uma classe</h3>

<pre><code class="php">&lt;?php

class Pessoa
{
    private string $primeiroNome;
    private string $ultimoNome;
    private \DateTimeInterface $dataNascimento;

    public function setPrimeiroNome(string $primeiroNome): void
    {
        $this-&gt;primeiroNome = $primeiroNome;
    }

    public function getPrimeiroNome(): string
    {
        return $this-&gt;primeiroNome;
    }

    public function setUltimoNome(string $ultimoNome): void
    {
        $this-&gt;ultimoNome = $ultimoNome;
    }

    public function getUltimoNome(): string
    {
        return $this-&gt;ultimoNome;
    }

    public function setDataNascimento(\DateTimeInterface $dataNascimento): void
    {
        $this-&gt;dataNascimento = $dataNascimento;
    }

    public function getDataNascimento(): \DateTimeInterface
    {
        return $this-&gt;dataNascimento;
    }
}

</code></pre>

<h3 id="utiliza%C3%A7%C3%A3o-dela">Utilização dela</h3>

<pre><code class="php">$pessoa = new Pessoa();
$pessoa-&gt;setPrimeiroNome('Vinicius');
$pessoa-&gt;setUltimoNome('Dias');
$pessoa-&gt;setDataNascimento(new \DateTimeImmutable('1997-10-15')); // aceito presentes

$idade = $pessoa-&gt;getDataNascimento()-&gt;diff(new \DateImmutable())-&gt;y;

echo "{$pessoa-&gt;getPrimeiroNome()} {$pessoa-&gt;getUltimoNome()} tem $idade anos";
</code></pre>

<h3 id="problema">Problema</h3>

<p>Olhando esse simples exemplo:</p>

<ol>
<li>Você nota algum problema?</li>
<li>Identifica semelhança com algum pedaço de código que você tenha escrito recentemente?</li>
</ol>

<p>Depois de você refletir um pouco, vamos continuar.</p>

<p>O código exemplificado utiliza uma classe <code>Pessoa</code> e a partir desta classe, cria um objeto. Logo, está utilizando do paradigma de programação orientada a objetos, certo? Errado!</p>

<p>Esse exemplo é claramente um código procedural que usa uma classe. Nada além disso.</p>

<h2 id="proposta">Proposta</h2>

<p>Se você possui uma classe, os objetos gerados através dela devem ter seus comportamentos descritos (através de métodos) e não apenas fornecer os dados para realizar essas ações.</p>

<p>O código anterior poderia ser escrito da seguinte forma para usar o paradigma Orientado a Objetos:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

class Pessoa
{
    public function __construct(
        private string $primeiroNome,
        private string $ultimoNome,
        private \DateTimeInterface $dataNascimento
    ) {
    }

    public function nomeCompleto(): string
    {
        return "{$this-&gt;primeiroNome} {$this-&gt;ultimoNome}";
    }

    public function idade(): int
    {
        $hoje = new DateTimeImmutable();

        return $this-&gt;dataNascimento-&gt;diff($hoje)-&gt;y;
    }
</code></pre>

<p>E assim poderíamos utilizar esta classe:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$pessoa = new Pessoa('Vinicius', 'Dias', new \DateTimeImmutable('1997-10-15'));

echo "{$pessoa-&gt;nomeCompleto()} tem {$pessoa-&gt;idade()} anos.";
</code></pre>

<h3 id="motiva%C3%A7%C3%A3o-da-mudan%C3%A7a">Motivação da mudança</h3>

<p>Com essa simples modificação nós não temos mais instâncias inválidas, já que agora toda <code>Pessoa</code> tem seu primeiro e último nome e sua data de nascimento. Antes, primeiro nós estávamos criando uma <code>Pessoa</code> em um estado inconsistente, sem seus dados, para depois defini-los.</p>

<p>Além disso, agora qualquer método que receba uma <code>Pessoa</code> por parâmetro não precisa saber se nesse objeto o nome completo está separado em primeiro e segundo nome ou não. Não precisa saber como o cálculo da idade é feito.</p>

<p>Caso a forma de apresentar o nome precise ser modificado (de "Vinicius Dias" para "Dias, Vinicius", por exemplo), podemos ir direto no ponto correto: O método <code>nomeCompleto</code>.</p>

<p>Embora seja um exemplo muito simples, ele mostra com clareza como normalmente escrevemos código acreditando estar utilizando a programação orientada a objetos.</p>

<p>Caso você tenha algum outro exemplo desse tipo em mente, já tenha visto algum código procedural com classes assim, ou tenha alguma outra sugestão de melhoria pra esse exemplo, que tal compartilhar com a gente aqui nos comentários?</p>

<h2 id="princ%C3%ADpios-e-padr%C3%B5es">Princípios e padrões</h2>

<p>Para nos ajudar a utilizar de forma mais "correta" a orientação a objetos, existem diversos padrões e princípios. Uns mais simples como o <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7IXeLhpjk6g">Tell, Don't ask</a>, outros mais completos e complexos como os <a href="https://amzn.to/3Eplrm2">princípios SOLID</a>.</p>

<p>Todos os princípios merecem uma atenção especial, porém isso foge do escopo deste artigo, mas uma rápida busca te mostra uma imensidão de conteúdo a respeito.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Muito frequentemente nós utilizamos o paradigma procedural em nosso código e só pelo fato de termos classes definidas no código, achamos que estamos utilizando a Orientação a Objetos.</p>

<p>Este paradigma é muito mais do que apenas definir classes, atributos e métodos, logo, precisa de muito mais estudo do que apenas a leitura da documentação da sua linguagem favorita para aprender a sintaxe.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[O que é arquitetura de software]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-04-10-o-que-e-arquitetura/"/>
            <updated>2020-04-10T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-04-10-o-que-e-arquitetura/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="problema">Problema</h2>

<p>Imagine que no momento da escrita desse artigo (ano de 2020) você esteja criando um sistema para a empresa que te contratou como desenvolvedor(a). Nesse sistema você pode utilizar todas as novas tecnologias, pode decidir como vai organizar o código, enfim, o sonho de qualquer pessoa que trabalha na área.</p>

<p>Como você trabalha com PHP, escolhe o framework que está "na boca do povo": Laravel. Começa o desenvolvimento e rapidamente entrega uma primeira versão do projeto. A equipe de negócios está feliz com toda a velocidade de entrega e a equipe técnica está feliz de utilizar um framework da moda.</p>

<p>Os anos se passam. No futuro, você precisa dar manutenção em um sistema que usa uma versão mega desatualizada do framework já que eles decidiram trocar a ferramenta que fazia o acesso ao banco de dados, e toda a regra de negócios da aplicação está em "models" do Eloquent.</p>

<h2 id="mundo-real">Mundo real</h2>

<p>Parece irreal, né!?</p>

<p>"Ah, mas o Laravel não vai deixar de usar o Eloquent. Não faz sentido esse exemplo"</p>

<p>Bom, hoje eu trabalho em uma empresa que tem um software funcionando desde o PHP 3.</p>

<p>Em algum momento da vida desse software, acharam uma boa ideia atrelar as regras de negócio a um projeto conhecido como Pear DB. Esse projeto hoje não recebe atualizações (apenas correções de segurança), além de nos deixar "amarrados" a sua filosofia de código, que difere do que temos nos mundos atuais de PSRs, Composer, etc.</p>

<p>Resultado: O sistema evolui. Novas funcionalidades são adicionadas todo dia. A equipe de negócios continua recebendo suas demandas, mas como a forma de desenvolver não evoluiu junto com o conhecimento e ferramentas atuais, o prazo já não é o mesmo.</p>

<p>Além disso, novos integrantes da equipe sofrem para entender todo o espaguete que o código virou. Caos!</p>

<h2 id="como-poderia-ter-sido%3F">Como poderia ter sido?</h2>

<p>Se os arquitetos desse sistema pudessem voltar no tempo, o que fariam, você pode se perguntar. Minha ideia aqui é levantar algumas opções.</p>

<p>Em termos de código, entidades poderiam ter sido criadas sem nenhum conhecimento da infraestrutura que cuida da persistência. Se é utilizado Pear DB, PDO, Doctrine, Eloquent, uma API, um arquivo com os dados, tanto faz. A lógica de negócios estaria intacta.</p>

<p>E para salvar no banco? Classes especializadas nessa tarefa, também conhecidas como repositórios, poderiam ter sido utilizadas. Essas classes saberiam lidar com as entidades e fazer a tradução necessária para o sistema de persistência (usando SQL, por exemplo).</p>

<p>E se a ferramenta usada fosse descontinuada? Bom, simples: Poderíamos criar uma <code>interface</code> que define o que um repositório deve saber fazer. Quando o Pear DB deixasse de receber suporte, nossa classe <code>PearDbQuestionRepository</code> (repositório de perguntas) poderia ser fácilmente substituída por uma classe <code>PdoQuestionRepository</code>, ou até mesmo <code>DoctrineQuestionRepository</code>. Isso não faria diferença para as regras de negócio, que precisavam de qualquer implementação da interface <code>QuestionRepository</code>.</p>

<h2 id="o-que-isso-tem-a-ver-com-arquitetura%3F">O que isso tem a ver com arquitetura?</h2>

<p>— Essa solução proposta é perfeita?<br>
— Longe disso! Tem suas vantagens e desvantagens</p>

<p>Decisões de como organizar nosso código de forma que ele continue "utilizável" após determinado período é o propósito mais simples de uma arquitetura.</p>

<p>Arquitetura, segundo nosso querido Google, é: "arte e técnica de organizar espaços e criar ambientes para abrigar os diversos tipos de atividades humanas, visando tb. a determinada intenção plástica."</p>

<p>Se trazemos isso para o mundo do desenvolvimento temos uma definição semelhante à seguinte: "A arquitetura de software de um sistema consiste na definição dos componentes de software, suas propriedades externas, e seus relacionamentos com outros softwares."</p>

<p>Você pode encontrar inúmeras definições para esse termo, mas em sua essência, arquitetura de software nos ajuda a definir como organizar nosso código, torná-lo mais compreensível, manutenível a longo prazo, e separar a responsabilidades de domínio (regras de negócio) da infraestrutura (banco de dados, log, envio de e-mails, etc).</p>

<h2 id="padr%C3%B5es-arquiteturais">Padrões arquiteturais</h2>

<p>O exemplo que eu dei é bem raso e cita apenas um pequeno problema que uma arquitetura bem feita visa resolver. Para resolver diversos outros problemas, padrões arquiteturais surgiram ao longo do tempo.</p>

<p>Você muito provavelmente conhece pelo menos um (nem que seja de nome), e aqui cito nomes de padrões arquiteturais bem famosos:</p>

<ul>
<li>MVC (o famoso Model-View-Controller)</li>
<li>ADR (Action-Domain-Response, uma espécie de evolução do MVC para web)</li>
<li><a href="https://amzn.to/3Do3e7h">SOA (Arquitetura orientada a serviços)</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/3dljwDj">Clean Architecture</a> (em português, <a href="https://amzn.to/3fqp69x">Arquitetura Limpa</a>)</li>
<li>Hexagonal Architecture (em português, Arquitetura Hexagonal)</li>
<li>Onion Architecture (em português, Arquitetura em Camadas (cebola))</li>
</ul>

<p>Citar especificidades de cada padrão e suas semelhanças / diferenças fogem do escopo desse post, mas é interessante conhecer e se adaptar com alguns nomes.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Não existe sistema sem arquitetura, só sistema com arquitetura ruim.</p>

<p>Mesmo que no desenvolvimento de um sistema você não siga nenhum padrão arquitetural, há decisões de arquitetura no código, e se mal feitas, essas decisões podem te assombrar por muito MUITO tempo.</p>
]]></content>
        </entry>
    </feed>