<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[Dias de Dev]]></title>
    <link href="https://dias.dev/categories/Conceitos.xml" rel="self"/>
    <link href="https://dias.dev"/>
    <updated>2025-12-04T17:19:06+00:00</updated>
    <id>https://dias.dev/</id>
            <author>
            <name><![CDATA[Vinicius Dias]]></name>            <email><![CDATA[vinicius@dias.dev]]></email>        </author>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Inteligência Artificial com PHP - Executando modelos com TransformersPHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-09-27-inteligencia-artificial-php-transformersphp/"/>
            <updated>2024-09-27T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-09-27-inteligencia-artificial-php-transformersphp/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Inteligência Artificial é uma área de estudos que está extremamente em alta e neste post, vamos explorar como integrar inteligência artificial ao seu projeto PHP usando a biblioteca TransformersPHP, uma ferramenta que facilita a execução de modelos pré-treinados.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-intelig%C3%AAncia-artificial">O que é inteligência artificial</h2>

<p>A inteligência é o ramo da ciência da computação que desenvolve algoritmos e sistemas para permitir que máquinas aprendam com dados e realizem tarefas que simulam funções cognitivas humanas.</p>

<p>Existem diversas áreas de estudo dentro da inteligência artificial, como <em>Machine Learning</em>, <em>Deep Learning</em>, Processamento de Linguagem Natural, Visão Computacional, Robótica, entre outras.</p>

<p>Eu já escrevi aqui no blog sobre <em>machine learning</em>, mais especificamente sobre <a href="/2024-03-23-o-que-e-machine-learning">como aplicar um algoritmo de classificação com PHP</a>. Lá eu falei um pouco sobre uma técnica chamada de <strong>aprendizado supervisionado</strong>, onde nós fornecemos a um algoritmo um conjunto de dados de entrada e saída esperada, e ele aprende a mapear esses dados para fazer previsões com novos dados.</p>

<p>Agora eu quero falar sobre uma nova área da inteligência artificial, chamada de <strong>transformers</strong>.</p>

<h2 id="transformers">Transformers</h2>

<p>Transformers são uma arquitetura de rede neural que pode ser utilizada para diversas tarefas, dentre elas, a tradução de texto, a geração de texto, a classificação de texto, a geração de imagens, entre outras. O famoso ChatGPT, por exemplo, utiliza essa arquitetura para gerar e compreender texto.</p>

<p>Existem diversos modelos pré-treinados que utilizam essa arquitetura e nós podemos utilizá-los de diversas formas diferentes, em diversas linguagens de programação. Nesse texto eu quero te mostrar uma das formas <strong>mais simples</strong> de executar um desses modelos pré-treinados de IA com PHP.</p>

<h2 id="transformersphp">TransformersPHP</h2>

<p>Utilizando <a href="/2023-12-18-usando-rust-com-php-e-ffi">PHP e FFI</a>, nós poderíamos executar modelos pré-treinados de transformers, mas fazer isso manualmente seria uma tarefa muito trabalhosa. Para facilitar nossa vida, há algumas bibliotecas, dentre elas, a TransformersPHP. Essa biblioteca PHP para IA faz uso de outras ferramentas por baixo dos panos e abstrai uma grande parte do trabalho, facilitando o uso desse tipo de arquitetura com PHP.</p>

<h3 id="instalando-e-configurando-transformersphp">Instalando e configurando TransformersPHP</h3>

<p>O primeiro passo é efetivamente instalar a biblioteca em algum projeto PHP. Há alguns pré-requisitos para isso, como ter a extensão FFI instalada e habilitada em uma <strong>versão recente do PHP</strong>. Atendidos os pré-requisitos (que podem ser conferidos na <a href="https://codewithkyrian.github.io/transformers-php/getting-started#prerequisites">documentação oficial do componente</a>), podemos efetivamente instalar o TransformersPHP utilizando o <em>Composer</em>:</p>

<pre><code class="shell">composer require codewithkyrian/transformers
</code></pre>

<p>Ao instalar o componente, todas as bibliotecas compiladas necessárias para o funcionamento do TransformersPHP também já serão baixadas graças a um <em>plugin</em> do <em>Composer</em>. Com isso, temos o ambiente pronto para executar modelos de machine learning com PHP.</p>

<h3 id="resumindo-texto-com-transformersphp">Resumindo texto com TransformersPHP</h3>

<p>Uma das tarefas possíveis utilizando modelos pré-treinados de transformers é a de resumir texto. Você pode ter essa funcionalidade em seu sistema para resumir grandes conteúdos como documentos, notícias, etc. Vou utilizar um modelo treinado com textos em inglês e vou pegar o primeiro parágrafo da página da Wikipedia falando sobre a história da Disney.</p>

<pre><code class="php"><br />use function Codewithkyrian\Transformers\Pipelines\pipeline;

$resumidor = pipeline('summarization');
$textoGrande = &lt;&lt;&lt;TEXTO
The Walt Disney Company (commonly referred to as simply Disney) is an American multinational mass media and entertainment conglomerate headquartered at the Walt Disney Studios in Burbank, California. Disney was founded on October 16, 1923, by brothers Walt Disney and Roy Oliver Disney as Disney Brothers Cartoon Studio; it also operated under the names Walt Disney Studio and Walt Disney Productions before changing it to its current name in 1986. In 1928, Disney established itself as a leader in the animation industry with the short film Steamboat Willie. The film used synchronized sound to become the first post-produced sound cartoon, and popularized Mickey Mouse, who became Disney's mascot and corporate icon.
TEXTO;

$resumo = $resumidor($textoGrande);
var_dump($resumo);

</code></pre>

<p>A saída será algo parecido com o seguinte:</p>

<pre><code>array(1) {
  [0]=&gt;
  array(1) {
    ["summary_text"]=&gt;
    string(113) "The Walt Disney Company is an American multinational mass media and entertainment conglomerate. It was founded on"
  }
}
</code></pre>

<p>Repare que o resumo foi cortado. Isso se dá pelo fato de um parâmetro padrão de tamanho máximo ser de 20 tokens. Nós podemos melhorar essa saída informando um número maior de tokens possíveis a serem gerados pelo modelo, permitindo que ele consiga trabalhar com mais liberdade. Para isso, basta informar o parâmetro <code>maxNewTokens</code>:</p>

<pre><code class="php">$resumo = $resumidor($textoGrande, maxNewTokens: 100);
</code></pre>

<p>Com esse novo número, uma possível saída é a seguinte:</p>

<pre><code>array(1) {
  [0]=&gt;
  array(1) {
    ["summary_text"]=&gt;
    string(335) "The Walt Disney Company is an American multinational mass media and entertainment conglomerate. It was founded on October 16, 1923, by brothers Walt Disney and Roy Oliver Disney as Disney Brothers Cartoon Studio. It operated under the names Walt Disney Studio and Walt Disney Productions before changing it to its current name in 1986."
  }
}
</code></pre>

<h4 id="entendendo-o-c%C3%B3digo">Entendendo o código</h4>

<p>Com um resultado minimamente satisfatório, vamos entender o que cada parte desse código faz. A função <code>pipeline</code> traz o mais alto nível de abstração desse componente, nos fornecendo acesso a tarefas pré-definidas, como o caso de resumo (<em>summarization</em> em inglês). Outras possibilidades seriam análise de sentimento (<em>sentiment analysis</em>), tradução (<em>translation</em>), etc.</p>

<p>Ao definir uma tarefa, há um modelo pré-treinado padrão já definido pelo componente. O segundo parâmetro da função <code>pipeline</code> nos permite alterar esse modelo. No caso de resumo, o modelo padrão é o <a href="https://huggingface.co/Xenova/distilbart-cnn-6-6">Xenova/distilbart-cnn-6-6</a>.</p>

<p>Tendo criado nossa <em>pipeline</em>, basta passar o texto que queremos resumir e quaisquer parâmetros adicionais, sendo que cada tarefa pode ter parâmetros diferentes. No caso de resumo, o parâmetro <code>maxNewTokens</code> é um dos possíveis e a documentação traz os demais.</p>

<h3 id="an%C3%A1lise-de-sentimentos-com-php">Análise de sentimentos com PHP</h3>

<p>Para entrarmos em outro exemplo de como TransformersPHP pode lidar com textos, vamos realizar uma simples <a href="https://youtu.be/p3V9_qOBMBQ">análise de sentimentos com PHP</a>. Nós vamos passar algumas frases para um modelo e descobrir se essas frases são positivas, negativas ou neutras.</p>

<pre><code class="php">use function Codewithkyrian\Transformers\Pipelines\pipeline;

$analisador = pipeline('sentiment-analysis');
$positiva = $analisador('I love PHP!');
// ['label' =&gt; 'POSITIVE', 'score' =&gt; 0.99986254571945]
$negativa = $analisador('I hate JavaScript!');
// ['label' =&gt; 'NEGATIVE', 'score' =&gt; 0.99909101763341]

</code></pre>

<p>O resultado tem duas informações: a chave <code>label</code> indica se o sentimento é positivo ou negativo, enquanto <code>score</code> indica a confiança do modelo nesse resultado.</p>

<h3 id="encontrando-modelos">Encontrando modelos</h3>

<p>O TransformersPHP permite que nós utilizemos diversos modelos disponíveis no <a href="https://huggingface.co/">HuggingFace</a>, que é uma espécie de repositório para modelos de inteligência artificial para diversas tarefas e com diversas arquiteturas. Alguns modelos exigem um código um pouco mais "configurável" do que simplesmente utilizar a função <code>pipeline</code>, mas isso pode ser assunto para outro texto. Caso se interesse, é só deixar aqui nos comentários. 😉</p>

<h3 id="outras-tarefas-poss%C3%ADveis-com-transformersphp">Outras tarefas possíveis com TransformersPHP</h3>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Machine Learning é uma área de estudos fascinante e pode nos abrir um novo mundo de possibilidades e com ferramentas como TransformersPHP essas possibilidades estão abertas a nós, devs PHP. Se você se interessou pelo assunto, pode gostar do vídeo a seguir onde eu explico novamente sobre TransformersPHP e mostro alguns outros exemplos de uso da ferramenta:</p>

<p><lite-youtube videoid="Ax8yF15VSFg" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/Ax8yF15VSFg/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=Ax8yF15VSFg" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: PHP e IA: Desvendando a Inteligência Artificial com PHP e TransformersPHP | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Quer aprender mais sobre Machine Learning e PHP? Aproveite <a href="https://tidd.ly/3zpVV33">este cupom exclusivo de 15% de desconto na Alura</a> e eleve suas habilidades!</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Kubernetes para Iniciantes: Conceitos Básicos e Aplicações Práticas]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-07-16-kubernetes-para-iniciantes-conceitos-basicos/"/>
            <updated>2024-07-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-07-16-kubernetes-para-iniciantes-conceitos-basicos/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Kubernetes, ou para abreviar, k8s, é um orquestrador de contêineres. Nesse texto eu vou te explicar o que isso significa e em que cenários ele é útil. Esse post <strong>não é um tutorial</strong> de como usar o Kubernetes, mas sim uma explicação de conceitos.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-k8s">O que é k8s</h2>

<p>Como eu já disse, Kubernetes é um orquestrador de contêineres. Mas o que isso significa? Vamos por partes.</p>

<h3 id="o-que-s%C3%A3o-cont%C3%AAineres">O que são contêineres</h3>

<p>O kubernetes vai te ajudar a organizar uma aplicação executada em um ambiente de contêineres (<em>containers</em>), geralmente utilizando Docker. Um <em>container</em> é uma forma de empacotar uma aplicação com todas as suas dependências, de forma que ela possa ser executada em qualquer ambiente que tenha o Docker instalado. Isso é muito útil para garantir que a aplicação vai funcionar da mesma forma em qualquer lugar.</p>

<p>De forma super simplificada, um <em>container</em> é como se fosse uma máquina virtual muito mais leve, pois pode compartilhar recursos do sistema operacional onde ele está sendo executado.</p>

<h3 id="docker-compose">Docker compose</h3>

<p>Uma aplicação geralmente possui mais de um <em>container</em>. Nós temos, por exemplo, um <em>container</em> para a aplicação em si, um para um servidor web, outro para um sistema de mensageria, e assim por diante. O Docker Compose é uma ferramenta que nos ajuda a definir e executar aplicações com múltiplos <em>containers</em>.</p>

<p>Mas para execução de uma aplicação como essa em ambiente de produção, o Docker Compose apresenta limitações. Se um <em>container</em> falhar, ele não será reiniciado automaticamente. Se você quiser escalar a aplicação, você terá que fazer isso manualmente. E se você quiser atualizar a aplicação, você terá que fazer isso manualmente também. Para automatizar essas tarefas, precisamos de um orquestrador de <em>containers</em> mais robusto.</p>

<h3 id="orquestra%C3%A7%C3%A3o">Orquestração</h3>

<p>A orquestração de <em>containers</em> é o processo de gerenciar a execução de múltiplos <em>containers</em> em um ambiente de produção. Isso inclui tarefas como:</p>

<ul>
<li>Monitorar os recursos utilizados por cada <em>container</em>;</li>
<li>Escalar automaticamente o número de <em>containers</em> caso necessário;</li>
<li>Reiniciar um <em>container</em> em caso de falhar;</li>
<li>Permitir a atualização de uma aplicação sem downtime;</li>
<li>Expor uma forma de acessar os <em>containers</em> sem precisar saber em qual máquina eles estão rodando.</li>
</ul>

<p>Existem alguns orquestradores de <em>containers</em> no mercado, como o Docker Swarm, o Apache Mesos e o Kubernetes. O Kubernetes é o mais popular deles, sendo sobre ele que vamos falar aqui.</p>

<h2 id="conceitos-de-kubernetes">Conceitos de kubernetes</h2>

<h3 id="cluster">Cluster</h3>

<p>Um cluster Kubernetes nada mais é do que um ambiente onde você vai executar suas aplicações. Esse ambiente precisa estar configurado para que o Kubernetes consiga ter acesso para gerenciar os diversos recursos que sua aplicação vai precisar.</p>

<p>Para executar os recursos necessários para sua aplicação, obviamente você vai precisar de máquinas. Essas máquinas podem ser disponibilizadas de diversas formas diferentes. Cada ambiente pode disponibilizar um cluster de forma diferente, ou você mesmo pode configurar um cluster de forma que acesse os recursos dessas máquinas de formas diferentes.</p>

<p>Ambientes em nuvem, como AWS, Azure, Google Cloud Platform, Digital Ocean e vários outros, disponibilizam clusters gerenciados de kubernetes para facilitar a configuração. Caso prefira, você também pode configurar manualmente um cluster de kubernetes. Inclusive, para executar um cluster localmente, normalmente nós configuramos um cluster de forma simplificada utilizando ferramentas como Minikube ou Kind.</p>

<p>Um cluster Kubernetes é composto por <em>Nodes</em>, que basicamente são as máquinas que executaram a sua aplicação. Existem os <em>master nodes</em> e <em>worker nodes</em>. Os <em>master nodes</em> são responsáveis por gerenciar o cluster, realizando as ações de criar, reiniciar e remover recursos, enquanto os <em>worker nodes</em> são responsáveis por efetivamente executar os recursos que rodarão a aplicação.</p>

<p>Vamos entender um pouco melhor sobre o que são esses "recursos".</p>

<h3 id="pod">Pod</h3>

<p>Um <em>Pod</em> é a menor unidade de execução no Kubernetes. Ele é composto por um ou mais <em>containers</em> que compartilham recursos, como rede e armazenamento. Normalmente, um <em>Pod</em> contém apenas um <em>container</em>, mas é possível ter mais de um <em>container</em> em um <em>Pod</em>.</p>

<p>Para resumir, um <em>Pod</em> é uma casca que envolve um <em>container</em> da sua aplicação e permite que o Kubernetes faça a gestão.</p>

<h3 id="service">Service</h3>

<p>Quando trabalhamos com <em>containers</em> localmente, podemos acessá-los diretamente de nossa máquina a partir de portas mapeadas. Quando trabalhamos em um cluster Kubernetes, nós precisamos expor o acesso aos <em>Pods</em> de uma forma mais organizada. Para isso utilizamos <em>Services</em>.</p>

<p>Um <em>service</em> pode expor um <em>Pod</em> somente para outros <em>Pods</em> dentro do mesmo cluster ou para fora, permitindo acesso externo (via internet). Ele é uma forma de abstrair o acesso a um <em>Pod</em>, permitindo que ele seja acessado de forma mais organizada.</p>

<h3 id="deployment">Deployment</h3>

<p>Algo que foi citado anteriormente é que o Kubernetes permite que você atualize sua aplicação sem downtime. Para isso, você pode utilizar um <em>Deployment</em>. Um deployment garante que um número específico de <em>Pods</em> esteja sempre rodando. Se você atualizar a imagem de um <em>container</em> em um <em>Deployment</em>, o Kubernetes vai criar novos <em>Pods</em> com a nova imagem e remover os antigos, garantindo que a aplicação esteja sempre disponível.</p>

<p>Existem diversas estratégias para que um <em>deployment</em> seja feito, mas o padrão já permite que você faça isso sem downtime.</p>

<h3 id="autoscaling">Autoscaling</h3>

<p>O Kubernetes permite que você configure regras para que o número de <em>Pods</em> seja aumentado ou diminuído automaticamente. Isso é muito útil para aplicações que possuem picos de acesso em determinados momentos do dia, por exemplo, ou para garantir que sua aplicação esteja pronta para receber um número inesperado de acessos.</p>

<p>Isso pode ser feito através de um recurso chamado <em>Horizontal Pod Autoscaler</em> (HPA).</p>

<p>Outra possibilidade de escalabilidade é a vertical, que é aumentar a capacidade de uma máquina. O Kubernetes também permite que você configure regras para que o tamanho de um <em>Pod</em> seja aumentado ou diminuído automaticamente. Isso é feito através de um recurso chamado <em>Vertical Pod Autoscaler</em> (VPA). Embora seja menos comum, não deixa de ser uma alternativa.</p>

<h2 id="como-k8s-%C3%A9-utilizado">Como k8s é utilizado</h2>

<p>Em uma aplicação executada via kubernetes, normalmente você vai ter um cluster configurado localmente com ferramentas que simplificam esse trabalho, como Minikube ou Kind. Além disso, o ambiente de produção precisa também de um cluster configurado, mas de forma muito mais robusta. Como já foi dito, ambientes em nuvem disponibilizam clusters gerenciados de kubernetes para facilitar essa configuração, mas nada te impede de realizar toda a configuração de um cluster manualmente.</p>

<h3 id="acesso-%C3%A0s-funcionalidades">Acesso às funcionalidades</h3>

<p>Para acessar as funcionalidades que um cluster kubernetes expõe, como por exemplo, criar pods, services e deployments, você pode utilizar a linha de comando, através do <code>kubectl</code>, que é a ferramenta oficial de linha de comando do Kubernetes.</p>

<p>Com essa ferramenta você pode tanto realizar alterações em seu cluster local como realizar deploys automatizados no ambiente de produção.</p>

<h3 id="arquivos-de-configura%C3%A7%C3%A3o">Arquivos de configuração</h3>

<p>Para facilitar a criação de recursos no Kubernetes, é possível criar arquivos de configuração que descrevem o que você quer que seja criado. Esses arquivos são escritos em YAML e são passados para o <code>kubectl</code> para que ele possa criar os recursos no cluster.</p>

<p>Um exemplo bem básico de uma aplicação Kubernetes que garante deploy sem <em>downtime</em> e assegura que sempre hajam 3 réplicas da mesma sendo executadas além de ser exposta para internet pode ser visto no arquivo abaixo:</p>

<pre><code class="yaml">apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
    name: deployment-da-aplicacao
spec:
    replicas: 3
    selector:
        matchLabels:
            app: minha-aplicacao
    template:
        metadata:
            labels:
                app: minha-aplicacao
        spec:
            containers:
                - name: container-minha-aplicacao
                  image: imagem-docker-minha-aplicacao:latest
                  ports:
                      - containerPort: 8080
---
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
    name: svc-minha-aplicacao
spec:
    selector:
        app: minha-aplicacao
    ports:
        - protocol: TCP
          port: 80
          targetPort: 8080
    type: LoadBalancer
</code></pre>

<p>Com um simples comando <code>kubectl apply -f arquivo.yaml</code>, desde que o <code>kubectl</code> esteja corretamente configurado para acessar o <em>cluster</em>, todas as configurações descritas no arquivo serão aplicadas no cluster.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Obviamente isso não é tudo que se há para saber sobre Kubernetes. Mesmo conceitos básicos como ConfigMap e Secrets foram deixados de fora para manter o texto breve. Mas a ideia por trás da ferramenta é essa: permitir que você gerencie sua aplicação de forma mais organizada, escalável e resiliente.</p>

<p>Caso você queira aprender mais sobre Kubernetes, colocando a mão na massa e aplicando os conceitos desse texto e muitos outros, a Alura possui diversos cursos sobre o assunto e aqui você tem <a href="https://tidd.ly/3WmC1yi">15% de desconto</a> para assinar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Locks de bancos de dados: Como Funcionam os Bloqueios Exclusivos e Compartilhados]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-05-10-locks-exclusivos-e-compartilhados-sql/"/>
            <updated>2024-05-10T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-05-10-locks-exclusivos-e-compartilhados-sql/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Locks</em> (bloqueios) de bancos de dados são uma técnica utilizada para garantir a consistência dos dados quando diversas transações são executadas em forma concorrente. Vamos entender nesse texto a diferença entre dois tipos de <em>locks</em> de bancos de dados: bloqueios exclusivos (<em>exclusive locks</em>) e bloqueios compartilhados (<em>shared locks</em>).</p>

<h2 id="o-que-s%C3%A3o-bloqueios-de-bancos-de-dados">O que são bloqueios de bancos de dados</h2>

<p>Antes de conhecermos os tipos de <em>locks</em>, é importante entendermos <strong>o que são</strong> os bloqueios dos bancos de dados. Imagine o seguinte cenário: um produto está a venda e possui apenas 1 unidade em estoque. O que acontece se 2 pessoas clicarem no botão de compra simultaneamente? Se você tiver um código semelhante ao seguinte, terá problemas.</p>

<pre><code class="sql">SELECT estoque FROM produto WHERE id = ?;

-- Na aplicação, verifica se estoque &gt; 0.
-- Se sim:
UPDATE produto SET estoque = estoque - 1 WHERE id = ?;
</code></pre>

<p>O que acontece é que se duas pessoas clicarem em "comprar" ao mesmo tempo, ambas terão como resultado do <code>SELECT</code> o produto com 1 unidade em estoque, e ambas subtrairão esse item do estoque, gerando uma venda a mais do que o permitido.
Agora imagine se 100 pessoas comprarem em simultâneo. E se 1000 pessoas o fizerem? Para esse cenário existem os bloqueios (<em>locks</em>) de bancos de dados.</p>

<h2 id="bloqueios-impl%C3%ADcitos">Bloqueios implícitos</h2>

<p>Um "detalhe" que nem toda pessoa iniciante no mundo de banco de dados sabe é que mesmo sem conhecer o conceito de <em>locks</em>, eles ainda são utilizados por <em>queries</em> do dia-a-dia. Ao realizar o <code>UPDATE</code> citado no parágrafo anterior, por exemplo, há um bloqueio no registro que está sendo alterado. Isso significa que se duas conexões tentarem realizar o <code>UPDATE</code> ao mesmo tempo, uma delas conseguirá executar enquanto a outra ficará em um estado de espera até que a primeira termine. Só então a segunda poderá prosseguir e ser executada.</p>

<p>Se não fosse assim, em nosso exemplo uma das compras poderia iniciar a alteração (<code>UPDATE</code>) da quantidade de estoque (de 1 para 0), e antes dessa instrução finalizar no banco de dados, a outra compra poderia realizar exatamente a mesma operação. Sendo assim, as duas compras teriam subtraído apenas 1 item do estoque, gerando um problema completamente diferente.</p>

<p>Quando realizamos operações de <em>DML</em>, ou seja, operações como <code>INSERT</code>, <code>UPDATE</code> e <code>DELETE</code>, os registros que serão afetados são bloqueados para que nenhum outro comando que esteja sendo executado em paralelo cause problemas de consistência. Isso ocorre automaticamente, por isso o nome de "bloqueios implícitos" (<em>implicit locking</em>).</p>

<h2 id="bloqueios-expl%C3%ADcitos">Bloqueios explícitos</h2>

<p>Em diversos cenários, nós precisamos bloquear algum(ns) registro(s) de forma manual, pois não será executada apenas 1 <em>query</em> nele(s). O exemplo da compra de um produto é exatamente esse caso: primeiro nós buscamos os dados do produto, e após verificar esses dados em nossa aplicação, nós realizamos a atualização. Ou seja, realizamos primeiro um <code>SELECT</code> e depois um <code>UPDATE</code>.</p>

<p>O problema é que precisamos bloquear esse registro já no momento do <code>SELECT</code> para que nenhuma consulta sendo executada concorrentemente busque a quantia incorreta do estoque, ou seja, precisamos fazer isso de forma explícita. Dessa forma, nós dizemos que queremos obter um <em>lock</em> para o registro em questão, garantindo que antes de terminarmos a atualização, ninguém vai acessá-lo.</p>

<p>Para realizarmos um bloqueio explícito (<em>explicit locking</em>) nós precisamos, antes de qualquer coisa, envolver as <em>queries</em> em uma transação. Então a primeira mudança no código do exemplo anterior seria iniciar uma transação antes de buscar o estoque e encerrá-la somente após realizar a alteração.</p>

<pre><code class="sql">START TRANSACTION;
    SELECT estoque FROM produto WHERE id = ?;

    -- Na aplicação, verifica se estoque &gt; 0.
    -- Se sim:
    UPDATE produto SET estoque = estoque - 1 WHERE id = ?;
COMMIT;
</code></pre>

<p>Claro que os comandos de iniciar e finalizar a transação seriam realizados utilizando a interface de acesso ao banco de dados que sua linguagem de programação fornece, mas por baixo dos panos, as instruções de início e término de transação seriam enviados para o banco da forma como o exemplo mostra.</p>

<p>Porém, essa modificação ainda não faz com que o nosso objetivo seja atingido. Várias transações podem buscar o estoque ainda antes dele ter sido atualizado e elas podem acabar realizando o <code>UPDATE</code> em um item que possivelmente teria o estoque zerado. Para informarmos ao banco que apenas uma transação por vez pode manipular esse registro, precisamos modificar nossa <em>query</em> <code>SELECT</code>. E é nessa modificação que vamos identificar se é um <em>lock</em> exclusivo ou compartilhado.</p>

<h3 id="bloqueio-exclusivo">Bloqueio exclusivo</h3>

<p>Para nosso cenário, nós queremos obter um tipo de bloqueio para podermos atualizar o registro futuramente na transação, ou seja, nós vamos informar que somente 1 transação pode realizar essa operação por vez. Isso acontece porque antes da transação atual finalizar, o valor do estoque pode ser alterado, então as outras transações concorrentes precisam esperar a transação atual ser finalizada para só então poderem buscar o dado. Assim garantimos que todas as transações recuperarão a informação correta.</p>

<p>Essa é a ideia de um bloqueio exclusivo (<em>exclusive lock</em>) e pode ser feito adicionando um simples <code>FOR UPDATE</code> ao nosso <code>SELECT</code>:</p>

<pre><code class="sql">START TRANSACTION;
    SELECT estoque
      FROM produto
     WHERE id = ?
       FOR UPDATE;

    -- Na aplicação, verifica se estoque &gt; 0.
    -- Se sim:
    UPDATE produto SET estoque = estoque - 1 WHERE id = ?;
COMMIT;
</code></pre>

<p>Agora, ao realizar esse <code>SELECT</code>, nós estamos informando ao banco que nenhuma outra transação pode realizar nenhuma operação nos registros que esse <code>SELECT</code> nos retornar até que a transação atual seja encerrada, ou seja, independente de quantas compras forem feitas de forma paralela, apenas uma transação por vez poderá agir sobre os dados desse produto. Isso garante que aquela verificação de <code>estoque &gt; 0</code> seja segura, já que em uma nova transação o estoque só será buscado após todas as alterações de uma transação existente sejam realizadas.</p>

<p>Essa foi a estratégia utilizada na explicação de outro conceito no meu canal do YouTube, onde falo sobre bloqueios pessimistas (<em>pessimistic locking</em>) e bloqueios otimistas (<em>optimistic locking</em>):</p>

<p><lite-youtube videoid="BsCdPKNX8rc" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/BsCdPKNX8rc/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=BsCdPKNX8rc" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Garantindo a Consistência de Dados com Locks Pessimistas e Locks Otimistas | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h3 id="bloqueio-compartilhado">Bloqueio compartilhado</h3>

<p>Agora imagine o seguinte cenário: você está realizando diversas consultas no banco de dados para montar um relatório. Sendo assim, entre as diversas consultas que serão executadas, você quer garantir a consistência, mas o tipo de bloqueio que você quer adquirir agora é um pouco menos "restrito", já que múltiplas transações gerando o relatório podem ser executadas de forma paralela sem nenhum problema.</p>

<p>Isso quer dizer que o bloqueio que queremos obter agora não vai ficar esperando outras transações que apenas pretendem ler o mesmo registro. E quando obtivermos esse bloqueio, outras transações continuam podendo ler os registros bloqueados sem problema. Apenas modificações nesses registros precisarão aguardar que a transação finalize, garantindo a consistência do relatório.</p>

<p>Para esse cenário, o <em>lock</em> exclusivo (através do <code>FOR UPDATE</code>) vai realizar um bloqueio muito "agressivo", não atingindo nosso objetivo e travando até mesmo as consultas dos demais relatórios. Ao invés de utilizamos <code>FOR UPDATE</code>, vamos utilizar a instrução <code>FOR SHARE</code> para a criação desse <strong>bloqueio compartilhado</strong> (<em>shared lock</em>).</p>

<pre><code class="sql">START TRANSACTION;
    SELECT estoque
      FROM produto
     WHERE id = ?
       FOR SHARE;

    -- Demais consultas
COMMIT;
</code></pre>

<p>Isso garante que outras transações possam realizar consultas nos registros bloqueados (e obter <em>locks</em> compartilhados), mas não possam realizar nenhuma modificação (nem obter <em>locks</em> exclusivos), ou seja, nenhuma atualização pode ser feita no produto selecionado até que a transação seja finalizada, mas outras transações podem ler os detalhes desse produto de forma concorrente sem nenhum problema.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Bancos de dados e especificamente <em>locks</em> são um assunto muito extenso e importante não só para desenvolvedores, mas também para <em>QAs</em>, <em>tech leads</em>, <em>SREs</em>, etc. É de extrema importância conhecer bem o funcionamento do banco de dados utilizado para garantir a consistência e segurança dos dados da aplicação.</p>

<p>Para se aprofundar em assuntos de bancos de dados, recomendo a Alura! Lá, há <strong>vários</strong> cursos sobre o assunto, utilizando diversos bancos diferentes como MySQL, PostgreSQL, SQLite, Oracle e SQL Server. Aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% desconto</a> para você aproveitar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Machine Learning com PHP: Aprendendo a Criar Algoritmos de Classificação]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2024-03-23-o-que-e-machine-learning/"/>
            <updated>2024-03-23T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2024-03-23-o-que-e-machine-learning/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Machine Learning é uma das áreas de estudo do ramo de Inteligência Artificial (IA) que nos permite criar sistemas que aprendem a partir de dados. Aplicar Machine Learning com PHP é uma tarefa que, embora incomum, é perfeitamente possível. Neste texto eu vou te mostrar como escrever um algoritmo de classificação com PHP.</p>

<h2 id="o-que-%C3%A9-um-algoritmo-de-classifica%C3%A7%C3%A3o%3F">O que é um algoritmo de classificação?</h2>

<p>Antes de colocarmos a mão na massa, é importante conhecer alguns conceitos. Machine Learning é uma área bastante ampla e repleta de possibilidades. Dentre elas, há os algoritmos de classificação. Basicamente, um algoritmo de classificação visa identificar a qual categoria algo pertence, ou seja, retornar a classe prevista para a amostra analisada. Um exemplo bastante comum de algoritmo de classificação é o filtro de spam de e-mails. Uma mensagem pode ser classificada como indesejada ou não. Então, após treinar um modelo, podemos, com as informações da mensagem, tentar prever em qual das duas categorias ela se encaixa.</p>

<p>A intenção deste texto é mostrar como aplicar um algoritmo de classificação com PHP, então vou parar com os detalhes teóricos por aqui. Caso você se interesse por aprendizado de máquina e queira continuar os estudos, é fortemente recomendado que você entenda melhor a teoria por trás dos pontos citados nesse parágrafo.</p>

<h2 id="como-fazer-machine-learning-com-php">Como fazer Machine Learning com PHP</h2>

<p>Há algumas bibliotecas disponíveis para aplicarmos técnicas de aprendizagem de máquina com PHP, mas no momento da escrita deste texto a mais atual e ativamente mantida se chama <a href="https://rubixml.com/">RubixML</a>. Essa biblioteca nos permite realizar diversas tarefas como Deep Learning, Regressão, Clusterização e, claro, Classificação.</p>

<p>Para instalar RubixML em um projeto PHP podemos utilizar o composer:</p>

<pre><code class="shell">$ composer require rubix/ml
</code></pre>

<p>Esse componente não tem requisitos obrigatórios, mas há algumas recomendações como a <a href="/2022-02-13-extensoes-php">extensão</a> <em>Tensor</em> para computação otimizada de vetores e matrizes e a <em>parallel</em> para realizar computação <a href="/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela">paralela</a>. Para executar os códigos deste texto, nada disso é necessário.</p>

<h2 id="o-que-vamos-prever-com-machine-learning">O que vamos prever com Machine Learning</h2>

<p>Nós vamos treinar um modelo de classificação usando PHP para prever se determinado jogador vai durar mais de 5 anos na liga profissional de basquete estadunidense, a famosa NBA.</p>

<p>Para isso, precisamos de estatísticas de diversos jogadores antes de entrarem na NBA e o resultado deles, ou seja, se jogaram durante pelo menos 5 anos após chegarem na liga. Esses dados podem ser encontrados <a href="https://github.com/ptyadana/Data-Science-and-Machine-Learning-Projects-Dojo/blob/master/Project%20-%20Predict%20Career%20Longevity%20for%20NBA%20Rookies%20with%20Binary%20Classification%20-%20Logistic%20Regression/data/nba_logreg.csv">neste arquivo</a> que contém informações como o número de partidas jogadas, número de minutos, quantidade de pontos por jogo, número de cestas de 3 pontos feitas, etc. E a última coluna contém a classe onde cada jogador se encontra, onde <code>1.0</code> significa que o jogador participou por pelo menos 5 anos da liga e <code>0.0</code> quer dizer que ele ficou menos do que 5 anos.</p>

<h2 id="etapas-do-processo-de-machine-learning">Etapas do processo de Machine Learning</h2>

<p>Em todo processo de Machine Learning nós passamos por algumas etapas ou passos. Nós precisamos primeiro analisar os dados. Para isso nós podemos usar até o próprio <em>Excel</em> para gerar gráficos de correlação entre cada uma das colunas, entender como cada coluna influencia nas classes, ver itens faltantes, etc.</p>

<p>Após a análise dos dados, realizamos o pré-processamento deles. Existe toda uma área de estudos, chamada feature engineering, para essa análise e manipulação de dados que serão utilizados por um modelo de machine learning. Nessa etapa nós removemos os registros com informações faltantes ou as preenchemos utilizando técnicas adequadas, removemos itens inúteis para o treinamento do modelo, adaptamos números para estarem na escala correta, etc.</p>

<p>Com os dados corretamente modificados, a próxima etapa é o treinamento de um modelo de machine learning. Há inúmeros algoritmos possíveis para cada tarefa que machine learning nos permite fazer e com classificação isso não é diferente. Alguns possíveis modelos de classificação são <em>K Nearest Neighbors</em>, <em>Classification Tree</em>, <em>Naive Bayes</em>, etc. Nós vamos selecionar um modelo e treiná-lo com <strong>parte</strong> dos dados que analisamos e manipulamos.</p>

<p>O motivo de utilizarmos apenas parte dos dados é porque nós separamos outra parte para testar o modelo treinado. Essa parte separada para teste nos permitirá verificar quão preciso está nosso modelo em classificar o que desejamos, já que conhecemos as classes de cada uma das amostras que vamos tentar prever.</p>

<p>Com o teste feito, a última etapa entra em ação: medição. Nós medimos os resultados de nosso modelo utilizando diversas métricas para podermos voltar à etapa de treino e realizar otimizações, seja alterando os parâmetros do modelo utilizado ou até selecionando outro algoritmo.</p>

<h3 id="an%C3%A1lise-dos-dados">Análise dos dados</h3>

<p>Agora vamos à prática. A primeira etapa é recuperar os dados. Como eu comentei anteriormente, parte da análise pode ser feita em ferramentas externas como o <em>Excel</em>. Lá você pode gerar gráficos e analisar os valores para obter percepções interessantes.</p>

<p>E para recuperar os dados no código PHP, a tarefa fica até fácil. A biblioteca <em>RubixML</em> nos permite criar um conjunto de dados a partir de arrays ou qualquer outro objeto iterável, e a própria biblioteca nos permite também criar um iterador a partir de um arquivo CSV. Sendo assim, para criarmos um <em>dataset</em> a partir do arquivo baixado anteriormente, basta o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\Datasets\Labeled;
use Rubix\ML\Extractors\CSV;

$arquivoCsv = new CSV(__DIR__ . '/nba_logreg.csv', header: true);
$conjuntoDeDados = Labeled::fromIterator($arquivoCsv);

</code></pre>

<p>Um conjunto de dados classificado (<em>labeled dataset</em>) é o que queremos para treinar um modelo de classificação.</p>

<h3 id="pr%C3%A9-processamento-do-conjunto-de-dados">Pré-processamento do conjunto de dados</h3>

<p>Após recuperarmos os dados, precisamos manipulá-los antes de treinar qualquer modelo. Em nosso caso, algumas manipulações simples que podemos fazer:</p>

<ul>
<li>Remover o nome, já que não é relevante para a predição;</li>
<li>Transformar os valores em números no PHP, já que eles serão importados como strings;</li>
<li>Remover dados com informações faltantes;</li>
</ul>

<p>Nós poderíamos fazer diversas outras manipulações como balanceamento do conjunto de dados, preenchimento dos itens faltantes, etc. Mas essas técnicas já seriam um pouco mais avançadas, então vamos nos ater ao simples. As 3 manipulações citadas ficariam assim:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$conjuntoDeDados = Labeled::fromIterator($arquivoCsv)
    // Remove o nome do jogador de cada amostra
    -&gt;apply(new LambdaFunction(function (array &amp;$amostra) {
        unset($amostra[0]);
        $amostra = array_values($amostra);
    }))
    // Transforma strings numéricas em números
    -&gt;apply(new NumericStringConverter())
    // Remove amostras com itens faltantes
    -&gt;filter(function (array $amostra) {
        $itensVazios = array_filter(
            $amostra,
            fn ($item) =&gt; !is_numeric($item)
        );

        return empty($itensVazios);
    });
</code></pre>

<p>Agora temos um conjunto de dados sem amostras com informações faltantes, todas as informações são números e o nome foi removido de cada amostra.</p>

<h3 id="sele%C3%A7%C3%A3o-e-treinamento-de-um-modelo">Seleção e treinamento de um modelo</h3>

<p>Com o conjunto de dados manipulado, chegou a hora de treinar um modelo a partir dele. Como citei anteriormente, vamos dividir parte desse conjunto para treinar o modelo e a outra parte será usada para testá-lo. Vamos fazer isso de forma proporcional, onde cada parte do conjunto terá a mesma proporção de jogadores que duraram pelo menos 5 anos e que não duraram. Isso se chama divisão estratificada e é interessante para não ocorrer uma divisão desigual onde treinaríamos nosso modelo somente com jogadores que não atingiram 5 anos na liga ou vice-versa.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// ...
use Rubix\ML\Classifiers\KDNeighbors;

// 80% dos dados para treinamento e 20% para teste
[$treinamento, $teste] = $conjuntoDeDados-&gt;stratifiedSplit(0.8);

$modelo = new KDNeighbors();
$modelo-&gt;train($treinamento);

</code></pre>

<p>A partir deste ponto, nossa variável <code>$modelo</code> possui um modelo de classificação treinado e pronto para realizar predições, identificando se um jogador, baseado nas informações passadas, deve durar pelo menos 5 anos na NBA. Com o modelo treinado, poderíamos passar o conjunto de informações de diversos jogadores (um array multidimensional) e o modelo nos devolveria a classificação de cada um deles, ou seja, se cada um deles permaneceria por mais de 5 anos na liga (<code>1.0</code>) ou não (<code>0.0</code>).</p>

<p>Após treinar o modelo, vamos testá-lo para analisar quão corretas estão as predições:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// ...

$predicoesDeTeste = $modelo-&gt;predict($teste);
</code></pre>

<p>Como nós temos os dados de teste, incluindo suas classes (também chamadas de labels) e temos as predições, podemos comparar ambos para medir quão corretas são as previsões do nosso modelo. Por exemplo, sabendo que determinado jogador realmente jogou por mais de 5 anos na NBA, nosso modelo teria previsto que ele atingiria essa marca ou teria dito que ele não chegaria lá?</p>

<h3 id="medi%C3%A7%C3%A3o-do-resultado">Medição do resultado</h3>

<p>Existe um conceito chamado matriz de confusão (<em>confusion matrix</em>) utilizado para gerar diversas métricas para modelos de machine learning. Essa matriz vai nos dizer o seguinte: baseado nas predições e nas classes dos dados de teste, quanto nosso modelo acertou e errou de cada classe?</p>

<p>Para gerar essa matriz, podemos executar o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\CrossValidation\Reports\ConfusionMatrix;

$geradorDeMatriz = new ConfusionMatrix();
$matrizDeConfusao = $geradorDeMatriz-&gt;generate(
    $predicoesDeTeste,
    $teste-&gt;labels()
);
</code></pre>

<p>A variável <code>$matrizDeConfusao</code> vai ter em seu conteúdo, algo como:</p>

<pre><code>array(2) {
  '1.0' =&gt; array(2) {
    '1.0' =&gt;
    int(124)
    '0.0' =&gt;
    int(46)
  }
  '0.0' =&gt; array(2) {
    '1.0' =&gt;
    int(42)
    '0.0' =&gt;
    int(55)
  }
}
</code></pre>

<p>Isso seria equivalente à seguinte tabela:</p>

<table aria-label="Tabela de matriz de confusão">
    <thead>
        <tr>
          <th scope="col"></th>
          <th scope="col">1.0</th>
          <th scope="col">0.0</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
          <th scope="row">1.0</th>
          <td>124</td>
          <td>46</td>
        </tr>
        <tr>
          <th scope="row">0.0</th>
          <td>42</td>
          <td>55</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<p>Ou seja, dos jogadores que nosso modelo previu que durariam pelo menos 5 anos na NBA, 124 realmente duraram e 46 não. Já dos jogadores que o modelo previu que não durariam mais de 5 anos, 55 realmente não duraram, enquanto 42 duraram. Então o modelo realmente acertou mais do que errou.</p>

<h3 id="m%C3%A9tricas-para-otimiza%C3%A7%C3%A3o">Métricas para otimização</h3>

<p>Como foi citado anteriormente, a matriz de confusão é utilizada para calcular métricas. Apenas a matriz de confusão não vai ser suficiente para tomarmos a decisão de se nosso modelo é suficiente para nosso objetivo ou não.</p>

<p>Uma simples métrica que pode ser calculada é a acurácia do modelo. Ela basicamente é a medida da frequência em que nosso modelo acertou. É como perguntar: "de tudo que meu modelo previu, quanto ele acertou?" Nós podemos calcular a acurácia da seguinte forma:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use Rubix\ML\CrossValidation\Metrics\Accuracy;

$metrica = new Accuracy();
$acuracia = $metrica-&gt;score($predicoesDeTeste, $teste-&gt;labels());
</code></pre>

<p>O valor de <code>$acuracia</code> vai ser um número entre 0 e 1, indicando o percentual geral de acerto do modelo. Essa métrica raramente é suficiente para decidirmos se o modelo está otimizado o suficiente ou não. Há outras métricas como precisão, F1, recall, etc. Nós podemos ter um artigo inteiro falando sobre as diversas possíveis métricas, então nesse artigo vou parar aqui, na acurácia.</p>

<p>Caso o valor das métricas não seja satisfatório, podemos realizar otimizações ou modificar completamente o modelo utilizado, até que tenhamos o resultado esperado.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Machine Learning é uma área de estudos fascinante e pode nos abrir um novo mundo de possibilidades. Se você se interessou pelo assunto, pode gostar do vídeo a seguir onde eu explico novamente o conceito de classificação e o aplico em outro conjunto de dados:</p>

<p><lite-youtube videoid="HP7gluvSY9U" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/HP7gluvSY9U/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=HP7gluvSY9U" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Machine Learning com PHP: Aprendizado de máquina na prática | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>E para se aprofundar ainda mais no mundo de machine learning, inteligência artificial e também PHP, você pode aproveitar <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">esse cupom de 15% de desconto na Alura</a>.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Programação assíncrona, concorrente e paralela]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela/"/>
            <updated>2023-07-18T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2023-07-18-programacao-concorrente-assincrona-e-paralela/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Existem diversas definições para os termos programação assíncrona e programação concorrente, enquanto programação paralela seja um consenso. Vamos tentar, neste texto, definir de forma mais objetiva e prática o que esses termos significam e quando nós devemos usar cada uma dessas práticas.</p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">Programação assíncrona</h2>

<p>O termo programação assíncrona pode se referir a mais de uma coisa na computação e permeia o mundo da programação há muito tempo, mas houve um aumento no uso dessas palavras desde a vinda das <em>Promises</em> para o <em>JavaScript</em>.</p>

<h3 id="rede-e-comunica%C3%A7%C3%A3o">Rede e comunicação</h3>

<p>Quando programação assíncrona é citada no assunto sobre comunicação em rede, isso significa que as partes envolvidas na troca de mensagens lidarão com essas mensagens quando for possível e não necessariamente imediatamente.</p>

<p>Essa definição parece bastante vaga e nada clara, não é mesmo? Então vamos tentar usar um exemplo prático, usando uma linguagem bastante comum na <em>Web</em> (embora esse conceito seja válido para qualquer ecossistema). Quando você usa a função <code>fetch</code> do <em>JavaScript</em>, a requisição <em>HTTP</em> será feita, mas a resposta, quando disponível, não vai ser tratada imediatamente. O motor de execução do <em>JavaScript</em> vai executar o código que lida com essa resposta o mais rápido possível, mas não será de forma síncrona ou imediata.</p>

<p>O que isso quer dizer? Ao receber a resposta, o motor de execução do <em>JavaScript</em> vai colocar a função que lida com essa resposta em uma fila e, assim que possível, essa função será executada. Enquanto a resposta não está disponível, ou até mesmo após a resposta chegar, mas antes da função que lida com ela ter sua vez de ser rodada, outros pedaços de código podem ser executados.</p>

<p>No exemplo a seguir, usamos <em>Promises</em> para informar qual é a função que será adicionada na fila quando a resposta estiver pronta, e até lá, outras linhas de código vão sendo executadas.</p>

<pre><code class="js">fetch('https://example.com')
  .then(res =&gt; {
    // Essa função pode lidar com a resposta
  });

// Aqui, outros códigos podem ser executados
// antes mesmo da função que lida com a resposta
console.log("Outras funções");
</code></pre>

<p>Essa "fila de funções" e delegação de execução para um momento futuro é possível graças a um padrão chamado <em>Event Loop</em>. O uso de um <em>Event Loop</em> permite que você alcance a programação assíncrona, ou usando um termo menos confuso, <strong>I/O não bloqueante</strong>.</p>

<p>O termo I/O não bloqueante é muito importante porque é o que realmente queremos dizer quando nos referimos a programação assíncrona no contexto de comunicação em rede. Nós estamos realizando alguma operação de I/O (seja comunicação em rede, como no exemplo, ou outras coisas como leitura de arquivos, etc) de forma que o processador não precise ficar esperando pela resposta dessa operação.</p>

<p>Há outro <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">texto aqui no blog</a> explicando como I/O não bloqueante pode ser implementado "na unha" com PHP. Ferramentas como <em>ReactPHP</em> ou <em>Swoole</em> trazem implementações de <em>Event Loops</em> para o mundo PHP, mas bibliotecas mais "simples" como cURL já possuem I/O não bloqueante, permitindo a famosa programação assíncrona.</p>

<h3 id="arquitetura-de-sistemas">Arquitetura de sistemas</h3>

<p>Outro tema que pode receber menções do termo programação assíncrona é o de <strong>Arquitetura de sistemas</strong>, ou <em>System Design</em>.</p>

<p>Aqui eu vou partir direto para um exemplo para tentar explicar a ideia. Em uma aplicação <em>Web</em>, podemos ter tarefas demoradas como geração de relatórios, envios de e-mails, etc. Essas tarefas, se feitas durante uma requisição, podem fazer com que o tempo de resposta seja bem alto, prendendo o cliente <em>HTTP</em> por mais tempo do que necessário.</p>

<p>Uma solução para esse caso é salvar as tarefas que você quer executar em uma fila de mensagens, e ter outro processo executando em plano de fundo essas tarefas, de forma que a resposta <em>HTTP</em> possa ser entregue rapidamente ao usuário e as tarefas demoradas serão feitas no futuro, logo, de forma assíncrona.</p>

<p>O motivo de eu fazer essa explicação de forma mais simples e resumida é que eu já gravei um vídeo explicando a ideia de processamento assíncrono e <strong>mensageria</strong>. Você pode conferir a ideia de programação assíncrona nesse contexto no vídeo abaixo.</p>

<p><lite-youtube videoid="Rx80QRZRgHc">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=Rx80QRZRgHc" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Processamento assíncrono com mensageria - Escalando aplicações Web | Dias de Dev
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-paralela">Programação paralela</h2>

<p>Agora vamos à explicação do termo onde há um maior consenso: programação paralela.</p>

<p>Como o próprio nome deixa claro, programação paralela é o que permite a execução de mais de um pedaço de código <strong>ao mesmo tempo</strong>, ou seja, de forma paralela. Nos dias atuais, a ênfase precisa ser nas palavras <strong>ao mesmo tempo</strong> pois é possível ter uma função sendo executada em cada núcleo da CPU, por exemplo, ou até mesmo em CPUs diferentes.</p>

<h3 id="multithreading">Multithreading</h3>

<p>Uma das principais formas de atingir a programação paralela é criando <em>Threads</em> (não, não é o clone do Twitter que a Meta criou hahaha). Uma <em>thread</em> é uma linha de execução de um programa, que pode ser executada em um núcleo da sua CPU (seu processador). Sendo assim, se eu crio múltiplas threads, eu posso executar funções ao mesmo tempo em núcleos diferentes do meu processador.</p>

<p>Cada linguagem pode (ou não) fornecer uma forma de você criar <em>threads</em>. Em PHP, por exemplo, você pode usar a <a href="/2022-02-13-extensoes-php/">extensão</a> parallel para atingir esse objetivo. A seguir há um exemplo de como ter uma <em>thread</em> adicional em seu programa para executar tarefas em paralelo:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

use function \parallel\run;

run(function(){
    echo "Esse código é executado em uma thread separada" . PHP_EOL;
});

echo "Já esse código é executado na thread principal" . PHP_EOL;
</code></pre>

<h3 id="multiprocessing">Multiprocessing</h3>

<p>Outra forma muito comum de atingir a programação paralela é a criação de processos ao invés de <em>threads</em>. Um processo é basicamente um programa em execução no seu sistema operacional. Todo processo possui pelo menos uma <em>thread</em>. Ao criar um novo processo, como há pelo menos uma <em>thread</em> criada também, se torna possível a execução paralela novamente, porém há algumas diferenças importantes.</p>

<p>Todo processo no sistema operacional possui um endereço de memória separado. Ao criar <em>threads</em>, esse endereço de memória é compartilhado (já que as <em>threads</em> fazem parte do mesmo processo), logo, compartilhar dados entre threads é uma tarefa fácil. Agora, ao criar um novo processo, um novo endereço de memória é separado. Compartilhar memória entre processos é uma tarefa mais trabalhosa.</p>

<p>Para criar um novo processo, há uma função em <code>C</code> chamada <code>fork</code>, que clona o processo atual e continua a execução no processo filho a partir da linha seguinte. Exemplo.:</p>

<pre><code class="c">#include &lt;stdio.h&gt;
#include &lt;unistd.h&gt;

int main()
{
    printf("Até aqui, apenas o processo 'pai' é executado\n");
    fork();

    printf("Essa linha será executada 2 vezes. Uma pelo processo pai e outra pelo processo filho\n");

    return 0;
}
</code></pre>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-concorrente">Programação concorrente</h2>

<p>Agora que entendemos (mesmo que por alto) os conceitos de programação assíncrona e programação paralela, vamos ao termo mais "difícil" de definir: programação concorrente.</p>

<p>O termo programação concorrente possui "problemas" em sua definição porque há vários autores que usam essas palavras para definir coisas bem diferentes. Uma das definições possíveis, inclusive, é que programação concorrente é o conceito explicado no texto de programação assíncrona na comunicação em rede, ou seja, I/O não bloqueante.</p>

<p>Outros autores definem programação concorrente como qualquer técnica de programação que leva à concorrência entre recursos. Por exemplo, se você possui duas funções paralelas que acessam o mesmo arquivo e por isso ambas não podem ser executadas simultaneamente, as técnicas de programação concorrente (como <em>mutex</em>) são o que permitem a execução do programa sem erros.</p>

<p>Há ainda outros autores que usam programação concorrente como sinônimo de programação paralela, já que diferentes <em>threads</em> ou processos estão concorrendo pelo processamento da CPU.</p>

<p>Quem já me acompanha há algum tempo sabe que eu sou uma pessoa prática e pragmática, então para mim é muito simples: sempre que alguém se refere a programação concorrente, se pelo contexto não é óbvio o que ela quer dizer, eu pergunto e peço um exemplo. Dessa forma consigo entender exatamente o que a pessoa quer dizer e posso prosseguir com a conversa.</p>

<h2 id="quando-usar-cada-uma%3F">Quando usar cada uma?</h2>

<p>Então, resumindo, quando o assunto é realmente código, nós temos I/O não bloqueante e programação paralela. Essas duas técnicas permitem, de forma muito diferente, executar código que pode aumentar a performance de nossa aplicação, por exemplo. Então quando devo usar cada uma dessas técnicas?</p>

<p>Acredito que pelo uso do termo I/O não bloqueante, a resposta já tenha ficado clara. Sempre que a operação demorada envolver I/O, sua resposta estará na programação assíncrona. Com isso você consegue executar tarefas enquanto operações como chamadas de rede e leitura de arquivos estão sendo realizadas, mas sem o custo adicional de criar novas <em>threads</em> ou processos.</p>

<p>Já a programação paralela é usada quando você possui tarefas demoradas que demandam computação intensa e muito uso da CPU. Cálculos matemáticos complexos, manipulações de imagem e vídeo são alguns exemplos onde programação paralela se faz necessária.</p>

<p>No mundo <em>Web</em> é muito mais comum você precisar de I/O não bloqueante (ou programação assíncrona), por isso o <em>JavaScript</em> possui <em>Promises</em> nativamente e ferramentas como <em>ReactPHP</em> e <em>Swoole</em> existem no ecossistema PHP para trazerem implementações de <em>Event Loops</em>. Já ao realizar o processamento assíncrono usando mensageria, suas tarefas de plano de fundo podem realizar processamentos pesados, onde talvez o uso de programação paralela possa ser vantajoso.</p>

<h2 id="refer%C3%AAncias">Referências</h2>

<p>Durante o texto eu deixei alguns links que podem ajudar a entender alguns conceitos específicos, mas quero deixar aqui mais duas referências muito importantes. A seguir possui um dos primeiros vídeos que gravei para meu canal, explicando justamente a diferença entre os termos e quando nós devemos usar cada uma dessas técnicas:</p>

<p><lite-youtube videoid="zLfXPSeCkB8">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=zLfXPSeCkB8" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Programação assíncrona vs Programação paralela - Entenda a diferença
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Já no link a seguir eu deixo um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de 15% de desconto</a> para você assinar a Alura, plataforma onde há cursos completos (alguns comigo, inclusive) sobre programação paralela e programação assíncrona (dentre vários outros assuntos de tecnologia).</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Programação paralela é o que permite a execução simultânea de mais de uma porção de código, podendo cada uma estar em um núcleo da CPU, por exemplo. Essa técnica é muito útil quando temos tarefas intensas em processamento como cálculos complexos e manipulação de imagens. Já a programação assíncrona é extremamente importante ao lidar com entrada e saída (I/O), já que permite que executemos tarefas sem bloquear a CPU esperando por respostas de I/O. Programação concorrente é um termo que pode ser definido de diversas formas, onde cada autor descreve essa ideia de forma diferente, indo desde um sinônimo para programação assíncrona até técnicas de compartilhamento de recursos em programação paralela.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Cookies e segurança]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-09-27-cookies-e-seguranca/"/>
            <updated>2022-09-27T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-09-27-cookies-e-seguranca/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>Cookies</em> são amplamente utilizados para armazenar informações em nossos navegadores e muitas vezes nós negligenciamos a segurança dessas informações. Cookies podem conter dados sensíveis como sua informação de sessão, por exemplo, por isso devemos nos preocupar com seu armazenamento.</p>

<h2 id="o-que-s%C3%A3o-_cookies_%3F">O que são <em>cookies</em>?</h2>

<p>Um <em>cookie</em> é, basicamente, uma informação de texto enviada pelo servidor de uma aplicação web e salva no navegador. Após salvar essa informação, o navegador reenvia os <em>cookies</em> em todas as requisições realizadas. <em>Cookies</em> são enviados através de cabeçalhos HTTP tanto do servidor para o cliente quanto do cliente para o servidor.</p>

<p>Se você não está familiarizado com o protocolo HTTP, pode conferir este vídeo antes de continuar a leitura:</p>

<p><lite-youtube videoid="B2IWlnJ_dt0" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/B2IWlnJ_dt0/hqdefault.jpg');">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=B2IWlnJ_dt0" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">Reproduzir vídeo: Como funciona a Web? - A internet por baixo dos panos | Dias de Dev</span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Dessa forma um servidor pode, por exemplo, ao receber as credenciais do usuário, gerar um ID único e enviar através de cookies. A partir disso, todas as requisições futuras que o navegador fizer conterão essa identificação do usuário. Assim funciona o mecanismo de sessões que nos permite permanecer logados em sites.</p>

<h3 id="onde-ficam-os-_cookies_">Onde ficam os <em>cookies</em></h3>

<p>Cada navegador pode salvar seus <em>cookies</em> como preferir. Seja em um banco de dados embutido, em arquivos de texto encriptados no sistema operacional, etc. Mas para visualizar os cookies de uma aplicação que estamos acessando, podemos utilizar as ferramentas de desenvolvedor.</p>

<p>Aperte F12, vá até a aba "Aplicativo" (ou "Application") e lá você verá, no menu lateral, a parte de <em>Cookies</em>. Repare que eles são separados por domínio.</p>

<p>Para entender essa separação por domínio, vamos imaginar o seguinte cenário: sua aplicação, hospedada no domínio X, envia um <em>cookie</em> de identificação de sessão. No código do seu app há chamadas para um servidor que configura relatórios de acesso ao site. Esse servidor está em outro local, no domínio Y. Sendo assim, você verá <em>cookies</em> dos domínios X e Y ao acessar essa ferramenta de desenvolvedores.</p>

<h3 id="o-que-_cookies_-armazenam">O que <em>Cookies</em> armazenam</h3>

<p>Entendido o funcionamento básico e onde encontrá-los, vamos analisar quais informações um <em>cookie</em> pode conter. Todo cookie possui, necessariamente, um nome e um valor. O nome é, como você deve imaginar, a forma que usamos para identificar a informação que esse cookie carrega em seu valor. Um <em>cookie</em> de sessão, por exemplo, geralmente possui a palavra <em>session</em> em seu nome enquanto seu valor será o ID da sessão.</p>

<p>Além desses atributos "básicos", cookies podem possuir parâmetros extra. Alguns deles são:</p>

<ul>
<li><code>Expires</code>: Define a data e hora de expiração do cookie. Se esse parâmetro não for definido, o <em>cookie</em> será considerado como "<em>cookie</em> de sessão" e irá expirar quando o navegador for fechado.</li>
<li><code>Max-Age</code>: Similar ao <code>Expires</code>, também define quando um <em>cookie</em> vai expirar, mas em segundos. Se os 2 parâmetros forem informados, <code>Max-Age</code> possui prioridade.</li>
<li><code>Domain</code>: Define para qual host o <em>cookie</em> será enviado pelo navegador. Se esse parâmetro não for definido, o <em>cookie</em> será enviado somente para o host da URL atual, não incluindo sub-domínios. Se um valor como <code>example.com</code> for definido, o <em>cookie</em> será enviado nas requisições para <code>example.com</code> e todos os seus sub-domínios.</li>
<li><code>Path</code>: Indica qual caminho deve existir na URL para que o <em>cookie</em> seja enviado pelo navegador. Se o valor for <code>/docs</code>, o <em>cookie</em> será enviado para URLs como <code>/docs</code>, <code>/docs/</code>, <code>/docs/web</code>, etc, mas não será enviado para URLs como <code>/</code>, <code>/documentos</code>, <code>/pt-br/docs</code>, etc.</li>
<li><code>Secure</code>: Se esse parâmetro for definido, o <em>cookie</em> só será enviado em requisições HTTPS.</li>
<li><code>HttpOnly</code>: Proibe o acesso ao <em>cookie</em> em questão através de JavaScript com <code>document.cookie</code>.</li>
<li><code>SameSite</code>: Com os possíveis valores sendo <code>Strict</code>, <code>Lax</code> e <code>None</code>, controla se o <em>cookie</em> pode ser enviado em requisições feitas a partir de outros sites para o do domínio do <em>cookie</em>.

<ul>
<li><code>Strict</code>: Apenas <em>cookies</em> para o endereço da URL que está sendo acessada são enviados. Isso faz com que a requisição inicial para um site não contenha os <em>cookies</em> com esse parâmetro, já que estão vindo de outro domínio.</li>
<li><code>Lax</code> (opção padrão): Semelhante ao <code>Strict</code>, mas permite o envio dos <em>cookies</em> na requisição inicial. Isso permite, por exemplo, manter o usuário logado ao chegar no sistema através de um link externo.</li>
<li><code>None</code>: Quer dizer que os <em>cookies</em> serão enviados mesmo se a requisição estiver vindo de outro endereço. Para usar essa opção, as versões mais recentes dos navegadores exigem que o parâmetro <code>Secure</code> seja definido.</li>
</ul></li>
</ul>

<h4 id="exemplos-de-defini%C3%A7%C3%B5es-de-_cookies_">Exemplos de definições de <em>cookies</em></h4>

<p>Para enviar um <em>cookie</em> de sessão, o seguinte cabeçalho pode ser enviado:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456
</code></pre>

<p>Já para um <em>cookie</em> permanente com duração de 1 semana:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: nome=valor; Max-Age=604800
</code></pre>

<h2 id="_cookies_-e-seguran%C3%A7a"><em>Cookies</em> e Segurança</h2>

<p>Já entendemos o que são, como funcionam e os parâmetros de <em>cookies</em>. Agora vamos finalmente ao tópico em questão: <em>cookies</em> e segurança.</p>

<h3 id="_cookies_-e-xss"><em>Cookies</em> e XSS</h3>

<p>Como já foi citado, sessões são um uso muito comum para <em>cookies</em>. As linguagens de back-end, inclusive, já lidam com esse detalhe de forma transparente na maioria das vezes. Agora imagine o seguinte cenário: através de um ataque de <a href="https://youtube.com/watch?v=lntsVxPZibw">XSS</a> um usuário malicioso consegue acesso ao seu <em>cookie</em> de sessão. Com isso ele conseguirá se passar por você e o estrago pode ser enorme.</p>

<p>Para prevenir que ataques XSS consigam acessar seus <em>cookies</em> sensíveis (como o de sessão), podemos marcá-lo como <code>HttpOnly</code>. Dessa forma, código JavaScript nenhum terá acesso ao mesmo.</p>

<p>Claro que um sistema com vulnerabilidade a <em>XSS</em> está em GRANDES riscos, mas para evitar <a href="https://owasp.org/www-community/attacks/Session_hijacking_attack"><em>session hijacking</em></a>, tornar o <em>cookie</em> <code>HttpOnly</code> já é um grande passo.</p>

<p>Como já foi explicado anteriormente, o parâmetro <code>HttpOnly</code> impede que o <em>cookie</em> em questão seja acessado via <code>document.cookie</code>. Mas caso você precise realizar requisições via JavaScript, saiba que a função <code>fetch</code> vai conseguir enviar os mesmos sem problema. :-D</p>

<p>Cada linguagem back-end pode fornecer suas facilidades para definir o <em>cookie</em> de sessão como <code>HttpOnly</code>. No PHP, por exemplo, além da função <code>session_set_cookie_params</code>, há configurações como a <code>session.cookie_httponly</code>. O cabeçalho de um <em>cookie</em> <code>HttpOnly</code> seria parecido com:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly
</code></pre>

<h3 id="_cookies_-e-csrf"><em>Cookies</em> e CSRF</h3>

<p>Um ataque <em>CSRF</em> (<em>Cross-Site Request Forgery</em>) permite que um atacante se passe por outro usuário tabmém, enviando requisições de um site para outro.</p>

<p>Para exemplificar: imagine que meu site dias.dev seja malicioso. Nele eu vou colocar a seguinte tag <code>img</code>:</p>

<pre><code class="html">&lt;img src="https://example.com/index.php?action=delete&amp;id=123" /&gt;
</code></pre>

<p>Se você, acessando meu site, estiver logado em <code>example.com</code> (com o <em>cookie</em> armazenado e o parâmetro <code>SameSite=None</code>), essa requisição vai ser feita com sucesso para uma ação de remoção de um dado e você nem vai perceber. Só haverá uma "imagem quebrada" no site.</p>

<p>Para impedir que a partir de um site, <em>cookies</em> sejam enviados para outro, podemos (dentre outras coisas), definir a política de <code>SameSite</code> como <code>Lax</code> (o que via de regra é o padrão) ou <code>Strict</code>:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly; SameSite=Lax
</code></pre>

<p>Agora nosso <em>cookie</em> além de não ser mais acessível via JavaScript, só é enviado em requisições realizadas a partir do nosso próprio site. Talvez você esteja se perguntando: se <code>Lax</code> já é o padrão, por que me preocupar? Acontece que algumas linguagens ou frameworks back-end podem alterar esse padrão por diversos motivos. Por isso é importante saber como usar esse parâmetro.</p>

<h3 id="_cookies_-e-ataques-_man-in-the-middle_"><em>Cookies</em> e ataques <em>Man in the middle</em></h3>

<p>Outra forma de realizar <a href="https://owasp.org/www-community/attacks/Session_hijacking_attack"><em>session hijacking</em></a> seria um ataque do tipo <em>Man in the middle</em>, onde um atacante observa as requisições realizadas a partir do seu computador para o servidor. Se a requisição não for criptografada, ou seja, não usar HTTPS, o atacante terá acesso a todos os <em>cookies</em>.</p>

<p>Para impedir que um <em>cookie</em> seja enviado em requisições não criptografadas, basta definir o parâmetro <code>Secure</code>. Quando uma requisição sem HTTPS acontecer, esse <em>cookie</em> não será enviado. Com isso, nosso <code>header</code> ficaria:</p>

<pre><code class="http">Set-Cookie: sessionId=123456; HttpOnly; SameSite=Lax; Secure
</code></pre>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Repare que o uso correto dos parâmetros dos <em>cookies</em> já nos protege de diversos ataques. Obviamente apenas cuidar dos nossos <em>cookies</em> não é o suficiente para ter um sistema verdadeiramente seguro. Precisamos nos atentar a diversos outros fatores e possíveis vulnerabilidades. Além disso, <em>cookies</em> de sessão não são os únicos a serem cuidados. <em>Tokens</em> geralmente são armazenados como <em>cookies</em> também e todos esses cuidados devem ser tomados.</p>

<p>Se segurança é um assunto que te interessa, recomendo essa <em>playlist</em> com alguns vídeos básicos sobre o assunto: <a href="https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPuOOt13tOcNTx6hCFYcQls9">https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPuOOt13tOcNTx6hCFYcQls9</a></p>

<p>Se quiser se aprofundar, na Alura há diversos cursos e formações sobre o tema de segurança. Aqui está um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para assinar a plataforma.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Paralelizar testes automatizados]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2022-09-16-paralelizar-testes-automatizados/"/>
            <updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2022-09-16-paralelizar-testes-automatizados/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Testes automatizados podem levar um certo tempo para serem executados, principalmente se forem rodados um a um. Executar mais de um teste por vez pode ser uma boa alternativa para agilizar sua <em>pipeline</em>.</p>

<h2 id="testes-automatizados">Testes automatizados</h2>

<p>A criação e execução de testes automatizados traz inúmeras vantagens e isso por si só poderia ser assunto para outro post completo. Mas um ponto que muitas vezes negligenciamos é o tempo que a execução dos testes pode tomar em nossa <em>pipeline</em> de <em>build</em>.</p>

<p>Uma das etapas mais importantes em um ambiente de CI/CD, por exemplo, é a execução dos testes. E sabemos que ter um processo demorado aqui pode até inviabilizar a adoção de práticas de integração contínua.</p>

<p>É muito comum que ao executar a nossa suíte de testes, cada cenário seja executado de forma isolada, um por vez. Porém, atualmente é praticamente regra que os nossos computadores possuam CPUs com capacidade de executar mais de um processo por vez, sendo assim, por que não executar mais de um teste por vez?</p>

<h2 id="paraleliza%C3%A7%C3%A3o-de-testes">Paralelização de testes</h2>

<p>Paralelismo é um assunto bastante complexo, mas a ideia de paralelizar uma suíte de testes é, na verdade, bem simples: executar mais de um caso de teste por vez, em processos separados.</p>

<p>Um ponto que deve ser considerado é a independência dos testes. Cada teste deve ser completamente independente e não pode usar o resultado ou ações de testes anteriores. Uma forma aumentar a segurança de que os seus testes atualmente são independentes é rodá-los fora de ordem. Dessa forma, se algum teste dependia do anterior, por exemplo, ao executá-los em uma ordem aleatória ele passará a falhar.</p>

<h2 id="ferramentas">Ferramentas</h2>

<p>Tendo entendido a ideia de rodar mais de um teste por vez e que para isso os testes precisam ser independentes, como podemos efetivamente atingir o paralelismo nos nossos testes?</p>

<p>Cada ecossistema terá a sua solução. Em PHP, por exemplo, podemos usar o <a href="https://github.com/paratestphp/paratest">Paratest</a>. Não é necessária nenhuma configuração. Se você tem os seus testes rodando com PHPUnit, basta executar o comando <code>paratest</code> ao invés de <code>phpunit</code>, mais nada. Já em JS, cada framework de testes possui uma abordagem diferente. O Jest já executa os testes de arquivos diferentes de forma paralela por padrão. Em Java, a sua suíte JUnit pode usar uma ferramenta chamada Surefire. MSTest (para C#) na sua versão 2 permite paralelizar testes também. ExUnit (para Elixir) já executa os testes de cada módulo de forma paralela. Testes em Rust também são executados em paralelo por padrão.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>A vantagem de paralelizar testes é bastante clara e a desvantagem é somente a necessidade dos testes serem isolados, o que já deveria ser um padrão independente da forma de execução.</p>

<p>Cada ecossistema e ferramenta resolve esse problema de uma maneira diferente, mas todos eles possuem alguma solução. Vale a pesquisa para saber mais sobre a linguagem com a qual você trabalha.</p>

<p>Se não estiver familiarizado com conceitos de testes, sugiro assistir <a href="https://youtube.com/playlist?list=PL3j2sfzg3FPsPiaDUmDDKNvco49YMdj8f">esta playlist</a> de testes automatizados. E se quiser se aprofundar em testes e programação em geral, aqui tem um <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">cupom de desconto</a> para você assinar Alura.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Charsets e Encodings: Como strings funcionam]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/"/>
            <updated>2021-08-24T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-08-24-charsets-e-encodings-como-strings-funcionam/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>É de conhecimento geral que computadores trabalham com números, especificamente números na base binária. Sabendo disso, como podemos representar o texto que eu estou escrevendo apenas com conjuntos de 0s e 1s? Como o computador, trabalhando apenas com números, consegue lidar com textos?</p>

<h2 id="tabelas-de-caracteres-charsets">Tabelas de caracteres (Charsets)</h2>

<p>Para realizar essa tarefa, tabelas de caracteres (<em>charsets</em>) são utilizadas. Com essas tabelas, algum caractere pode ser mapeado para algum número. Esse número que será armazenado e manipulado pelos programas que lidam com textos. Mas como esse mapeamento é feito?</p>

<h2 id="ascii">ASCII</h2>

<p>Uma das tabelas de caracteres mais antigas que se tem conhecimento é a ASCII (<em>American Standard Code for Information Interchange</em>). Esta tabela contém todos os números e os caracteres usados pelo idioma inglês, onde cada um desses caracteres é mapeado para um número e esse número é convertido diretamente para a base binária, sendo uma representação bastante simples. Os números vão de 0 a 127, ou seja, qualquer caractere da tabela ASCII pode ser representado em até 7 <em>bits</em>, o que é menos que 1 <em>byte</em> (1 <em>byte</em> = 8 <em>bits</em>).</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/wiki/tomgibara/ascii-table/tables/ascii-table-1.1.png" alt="Tabela ASCII" /></p>

<p>Isso funcionava muito bem para textos que usavam inglês como idioma (ou algum idioma com o mesmo conjunto de caracteres). Porém, diversos outros idiomas possuem caracteres que não estão representados nesta tabela. Caracteres acentuados, por exemplo, não estão na tabela ASCII. Como representar textos em português, por exemplo?</p>

<h2 id="extended-ascii">Extended ASCII</h2>

<p>Como pudemos ver na imagem da tabela ASCII, os valores vão de 0 a 127. Isso pode ser representado com 7 <em>bits</em>.</p>

<p>Como foi citado no capítulo anterior, todos os caracteres da tabela ASCII podem ser representados com até 7 <em>bits</em>. Sendo assim, temos 1 bit "sobrando" para cada caractere completar 1 <em>byte</em>.</p>

<p>Pensando nisso, surgiram diversas outras tabelas de caracteres fazendo uso deste bit adicional para representar outros caracteres. Desta forma é criada a tabela ASCII estendida: <em>Extended ASCII</em> ou <em>EASCII</em></p>

<p><img src="https://files.passeidireto.com/0b57a2e8-7fae-4e06-ac73-a7004f09a741/0b57a2e8-7fae-4e06-ac73-a7004f09a741.gif" alt="Tabela ASCII Estendida" /></p>

<p>Ao mesmo tempo, outros idiomas que possuem seu alfabeto sem nenhuma semelhança com o inglês (como japonês ou russo) utilizavam tabelas completamente diferentes para representar seus caracteres.</p>

<h2 id="ascens%C3%A3o-da-web">Ascensão da Web</h2>

<p>O uso de tabelas diferentes funcionou muito bem enquanto os arquivos ficavam apenas em um computador ou eram compartilhados em redes locais (como de universidades). Porém, conforme a Web nasceu e cresceu, o compartilhamento de arquivos se tornou uma tarefa trivial. Como eu, no Brasil, poderia enviar um documento para o Egito, usando o alfabeto grego? Essa tarefa era simplesmente impossível.</p>

<h2 id="unicode">Unicode</h2>

<p>Pensando em ter uma forma unificada de representar todos os caracteres conhecidos no mundo, em 1991 foi criada o <em>Unicode Consortium</em>. Essa iniciativa trabalha e tem encontros frequentes para garantir que há suporte a todos os idiomas e caracteres conhecidos pela humanidade, incluindo <em>emojis</em>. Parece um trabalho enorme e realmente é.</p>

<p><em>Emojis</em>, por exemplo, foram sugeridos à iniciativa em meados de 2000, porém apenas após 2007 eles foram incorporados ao <em>Unicode</em>.</p>

<p>Então, se formos supersimplificar (muito), podemos dizer que o <em>Unicode Consortium</em> criou um grande <em>charset</em>, ou seja, uma grande tabela de caracteres. Porém, essa "tabela" é gigante! Como representar estes números enormes de forma eficiente?</p>

<h2 id="encodings">Encodings</h2>

<p>Aqui entram os encodings. O número <strong>128 512</strong> (em hexadecimal, 1F600) representa o emoji de sorriso (😀). Esse número <strong>128 512</strong> pode ser representado de várias formas dependendo do encoding selecionado para tal arquivo. Alguns encodings compatíveis com <em>Unicode</em> são:
- UTF-8
- UTF-16
- UTF-32</p>

<p>Inicialmente eu acreditava que a diferença entre eles era apenas o número de <em>bits</em> utilizado, sendo assim UTF-8 poderia representar menos caracteres já que usa menos bits. Não é o caso. Todos eles podem consumir um número variável de <em>bits</em> os organizando de forma diferente. Cada encoding pode ser mais vantajoso dependendo do cenário. Para representar textos (como esse que escrevo) e mensagens transferidas pela rede, UTF-8 é o mais recomendado e utilizado, visto que sua organização permite que os caracteres mais comuns ocupem o menor espaço possível. Já UTF-16 ocupa menos espaço representando caracteres com números maiores na "tabela" unicode.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>É comum utilizarmos funções de conversão de encoding sem entender bem o que estamos fazendo e muito provavelmente todo mundo que desenvolve <em>software</em> para a <em>web</em> já se deparou com o seguinte problema:</p>

<p><img src="https://i.stack.imgur.com/590Tg.png" alt="Texto com caracteres mal codificados" /></p>

<p>Entender como funcionam charsets e encodings de texto além de ser interessante e divertido, pode nos ajudar a compreender melhor problemas deste tipo e principalmente encontrar a solução de forma mais simples.</p>

<p>Creio que seja seguro afirmar que a grande maioria dos textos que tratamos como desenvolvedores utiliza UTF-8 como encoding e neste artigo nós entendemos o motivo disso e como o tratamento de textos evoluiu até chegar a esse ponto.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre esse assunto, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos que tratam sobre charsets, encoding, manipulação de <em>strings</em> e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Requisições HTTP paralelas com PHP]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2021-03-13-requisicoes-http-paralelas-com-php/"/>
            <updated>2021-03-13T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2021-03-13-requisicoes-http-paralelas-com-php/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="i%2Fo-n%C3%A3o-bloqueante-programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">I/O não bloqueante (programação assíncrona)</h2>

<p>Em um <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">post anterior</a> falei bastante sobre como o PHP trabalha por baixo dos panos de forma nativa com I/O não
bloqueante, e consequentemente com programação assíncrona. Usando os conhecimentos daquele post com conhecimentos de
<em>sockets</em> e HTTP seria possível realizarmos chamadas HTTP assíncronas e processá-las conforme elas fossem recebidas.
Porém é bastante comum podermos nos dar ao luxo de processar todas as respostas HTTP depois de prontas, desde que todas
as requisições tenham sido feitas de forma concorrente.</p>

<h2 id="curl">cURL</h2>

<p>Como realizar requisições HTTP usando <em>sockets</em> pode se tornar uma tarefa muito complicada, principalmente em cenários
onde precisamos enviar dados (requisições POST, por exemplo), cURL é uma alternativa muito interessante. Essa biblioteca
é pensada especialmente em realizar requisições pela rede e possui diversos facilitadores.</p>

<h2 id="o-problema">O problema</h2>

<p>Entendido o contexto das tecnologias que temos disponíveis, vamos falar do problema que temos em mãos. Existe uma API
que fornece informações sobre o universo <em>Star Wars</em>. Essa API é gratuita e vai servir perfeitamente para nosso exemplo.</p>

<p>O que queremos fazer é buscar a lista de filmes (através da url https://swapi.dev/api/films/) e para cada filme buscar
os seus detalhes em outra URL (https://swapi.dev/api/films/:id/).</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o-bloqueante">Solução bloqueante</h3>

<p>Usando o <code>cURL</code> de forma “padrão”, ou seja, bloqueante, podemos atingir este objetivo com o seguinte código:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$handle = curl_init('https://swapi.dev/api/films/');
// informa que não queremos exibir a resposta diretamente, mas sim pegar seu retorno
curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
$response = curl_exec($handle);
curl_close($handle);

$data = json_decode($response, true);
$movies = $data['results'];

foreach ($movies as $movie) {
    // Alterando o protocolo para https
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handle = curl_init($url);
    curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    $response = curl_exec($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>O problema desta abordagem é que cada requisição para os detalhes do filme vai travar a execução do PHP, fazendo
com que a próxima requisição só seja iniciada quando a anterior for finalizada.</p>

<h3 id="solu%C3%A7%C3%A3o-n%C3%A3o-bloqueante">Solução não bloqueante</h3>

<p>Para informarmos um determinado número de requisições e realizarmos todas de uma vez, podemos usar o <code>curl_multi_init</code>.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

// Primeira requisição como no código anterior
$movies = $data['results'];

// Inicializa o handle de múltiplas conexões
$multiHandle = curl_multi_init();

// Armazena cada handle individual em um array
// além de adicioná-los ao $multiHandle
$handles = [];
foreach ($movies as $i =&gt; $movie) {
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handles[$i] = curl_init($url);
    curl_setopt($handles[$i], CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    curl_multi_add_handle($multiHandle, $handles[$i]);
}
</code></pre>

<p>Assim nós temos diversos <em>handles</em> do <code>cURL</code> adicionados a um gerenciador de múltiplas requisições. Quando executarmos o
<code>$multiHandle</code>, todas as requisições serão feitas em paralelo. Maravilha, não é mesmo?</p>

<p>Infelizmente não é tão simples assim. Não basta fazer um <code>curl_multi_exec</code> e receber um array de respostas. A função
<code>curl_multi_exec</code> inicia as requisições, porém não bloqueia o código, ou seja, nós precisamos ficar em um <em>loop</em> verificando
se todas as requisições já foram feitas. Algo como:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);

// Processar respostas
</code></pre>

<p>A variável <code>$numberOfMissingHandles</code> é passada por referência e é preenchida com o número dos <em>handles</em> que faltam ser
resolvidos. Em outras palavras, enquanto esse valor não chegar a 0, temos requisições sendo processadas.</p>

<p>Depois de sair desse <em>loop</em>, podemos recuperar as respostas de todas as requisições, então voltamos para a tarefa fácil:</p>

<pre><code class="php">// Por isso armazenamos o array de $handles
foreach ($handles as $handle) {
    // Usamos curl_multi_getcontent para recuperar a resposta
    // de cada um dos handles que foi executado pelo curl_multi_exec
    $response = curl_multi_getcontent($handle);
    curl_multi_remove_handle($multiHandle, $handle);
    curl_close($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>Com isso nós atingimos o objetivo de realizar todas as requisições de uma vez e só depois ler as respostas.</p>

<h3 id="mal-uso-de-recursos">Mal uso de recursos</h3>

<p>O problema da nossa abordagem é que a função <code>curl_multi_exec</code> retorna imediatamente, sem esperar por nenhuma atividade
nos <em>handles</em>, ou seja, se as requisições forem demoradas ou houverem muitas requisições (ou ambos), esse <em>loop</em> vai ser
executado de forma muito rápida, por muito tempo. Isso vai fazer com que o uso de CPU vá ao topo, atrasando inclusive o
processo de realizar requisições, afinal de contas o sistema operacional precisa destinar certos recursos para essa tarefa.</p>

<p>Para mitigar esse problema, podemos usar uma função chamada <code>curl_multi_select</code>. Ela é semelhante à <code>stream_select</code> que
vimos no post sobre <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">PHP assíncrono</a>. Essa função espera que alguma
atividade aconteça nos handles que estamos utilizando. A diferença é que ela não recebe um array, mas sim o nosso
<code>$multiHandle</code>. Então tudo que temos de informação é quantos <em>handles</em> possuem atividade no momento, mas não quais deles.
Mas tudo bem, já que o nosso propósito é ler todos apenas no final.</p>

<p>A função <code>curl_multi_select</code> deve ser chamada após o <code>curl_multi_exec</code>, já que é essa que inicia as requisições efetivamente.
Então o nosso primeiro <em>loop</em> ficaria assim:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);
</code></pre>

<p>Onde <code>$descriptorsCount</code> é o número de handles que possuem alguma atividade nesse exato momento. Caso esse número seja
<code>-1</code>, significa que aconteceu algum erro.</p>

<p>Dessa forma esse <em>loop</em> será executado menos vezes e em um intervalo maior, ou seja, menos CPU será consumida.</p>

<h3 id="tratamento-de-erros">Tratamento de erros</h3>

<p>Falando em erros, nosso código está supondo que tudo vai correr bem. Nesse primeiro <em>loop</em> nós precisamos realizar algumas
verificações. Então no final, teremos algo como:</p>

<pre><code class="php">do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    if ($result !== CURLM_OK) { // CURLM_OK é uma constante que indica sucesso nesse caso
        throw new RuntimeException('Error executing all the requests', $result);
    }

    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
    if ($descriptorsCount === -1) {
        throw new RuntimeException('Error checking for activity');
    }
} while ($numberOfMissingHandles);
</code></pre>

<h3 id="c%C3%B3digo-final">Código final</h3>

<p>Com isso finalizamos todo o processamento necessário para realizar requisições paralelas com PHP. O código completo vai
se parecer com isso:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$handle = curl_init('https://swapi.dev/api/films/');
curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
$response = curl_exec($handle);
curl_close($handle);

$data = json_decode($response, true);
$movies = $data['results'];

$multiHandle = curl_multi_init();

$handles = [];
foreach ($movies as $i =&gt; $movie) {
    $url = str_replace('http:', 'https:', $movie['url']);
    $handles[$i] = curl_init($url);
    curl_setopt($handles[$i], CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
    curl_multi_add_handle($multiHandle, $handles[$i]);
}

do {
    $result = curl_multi_exec($multiHandle, $numberOfMissingHandles);
    if ($result !== CURLM_OK) {
        throw new RuntimeException('Error executing all the requests', $result);
    }

    $descriptorsCount = curl_multi_select($multiHandle);
    if ($descriptorsCount === -1) {
        throw new RuntimeException('Error checking for activity');
    }
} while ($numberOfMissingHandles &gt; 0);

foreach ($handles as $handle) {
    $response = curl_multi_getcontent($handle);
    curl_multi_remove_handle($multiHandle, $handle);
    curl_close($handle);

    $movieData = json_decode($response, true);
    var_dump($movieData);
}
</code></pre>

<p>Esse código provavelmente pode ser refatorado para torná-lo um pouco mais legível, mas acredito que a lógica por trás dele
tenha ficado clara. Caso contrário, você pode usar a sessão de comentários dessa página para fazer perguntas.</p>

<h2 id="benchmarks">Benchmarks</h2>

<p>Agora que temos 2 versões de código que resolvem o mesmo problema de formas diferentes, podemos testar a sua performance.
Para quem usa sistemas <em>Unix</em> (<em>Linux</em> ou <em>Mac</em>) existe um comando chamado <code>time</code> que é muito útil para verificações simples
como essas.</p>

<p>A primeira versão do nosso código (bloqueante) gera essa informação quando executo o seguinte comando (sendo <code>star-wars.php</code>o nome do nosso arquivo):</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.14s user 0.04s system 2% cpu 7.186 total
</code></pre>

<p>Basicamente, um pouco mais de 7 segundos foram necessários para executar todas as requisições.</p>

<p>Já com a versão final do código, temos a seguinte saída:</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.14s user 0.04s system 6% cpu 2.387 total
</code></pre>

<p>Ou seja, pouco mais de 2 segundos (quase 5 segundos a menos). É uma baita diferença para um exemplo tão simples, não acha?</p>

<p>Agora um último teste, comentando a parte referente ao <code>curl_multi_select</code>:</p>

<pre><code class="console">$ time php star-wars.php

php star-wars.php  0.50s user 0.70s system 49% cpu 2.421 total
</code></pre>

<p>Repare que o uso de CPU subiu muito. De algo próximo de 6% para quase 50%. Esse é o propósito da chamada da função
<code>curl_multi_select</code>.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Assim como já foi citado no post sobre <a href="/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/">PHP assíncrono</a>, existem
várias ferramentas que facilitam (e muito) o trabalho de realizar requisições HTTP paralelas com PHP. Guzzle é uma ótima
opção para isso.</p>

<p>Mas seguindo o que citei no <a href="/2020-04-23-principios-ou-ferramentas-o-que-estudar/">post sobre aprendizado</a>, eu penso como
Richard Feynman (Nobel de física): “O que eu não consigo criar, eu não entendo”. Então antes de utilizar uma ferramenta
que realiza o trabalho para mim, eu gosto de saber como realizar este trabalho sem ela. Com isso, se algum problema
acontecer com a biblioteca, por exemplo, eu vou estar mais preparado para resolvê-lo já que entendo um pouco melhor como as coisas funcionam.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[PHP assíncrono de forma nativa]]></title>
            <link href="https://dias.dev/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/"/>
            <updated>2020-09-16T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://dias.dev/2020-09-16-php-assincrono-de-forma-nativa/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Realizar acesso a streams é uma tarefa relativamente comum para devs PHP. Seja lendo e escrevendo em arquivos, fazendo requisições HTTP, etc.</p>

<p>Operações de I/O são custosas e levam algum tempo para serem executadas. Quando temos diversas operações desse tipo, uma técnica que pode ajudar (e muito) na performance da aplicação é realizá-las de forma assíncrona.</p>

<h2 id="acesso-a-streams">Acesso a streams</h2>

<p>Antes de falar sobre técnicas e funções que permitem a programação assíncrona, é importante saber como normalmente nós trabalhamos com I/O.</p>

<p>Acesso a arquivos, requisições HTTP, sockets e muito mais pode ser feito através de <a href="https://php.net/streams">streams</a>. Um stream é basicamente um fluxo de dados, sendo que a origem desse fluxo pode variar (vide o início desse parágrafo). Quando utilizamos funções como <code>file_get_contents</code>, <code>fopen</code>, <code>fgets</code>, e as demais, estamos trabalhando com streams do PHP.</p>

<h2 id="programa%C3%A7%C3%A3o-ass%C3%ADncrona">Programação assíncrona</h2>

<p>Se você não está familiarizado com o termo "programação assíncrona", recomendo assistir este vídeo antes de continuar o artigo:</p>

<p><lite-youtube videoid="zLfXPSeCkB8">
    <a href="https://youtube.com/watch?v=zLfXPSeCkB8" class="lty-playbtn" title="Reproduzir vídeo">
        <span class="lyt-visually-hidden">
            Programação assíncrona vs Programação paralela - Entenda a diferença | Programando com Vinicius Dias
        </span>
    </a>
</lite-youtube></p>

<p>Entendido o que é programação assíncrona, como podemos fazer acesso a streams de forma assíncrona utilizando PHP sem nenhuma extensão ou biblioteca externa? Será possível?</p>

<h2 id="eventos">Eventos</h2>

<p>Programação orientada a eventos não é novidade e nós utilizamos muito na web. Para agir quando um botão for clicado, ou quando um texto for digitado em um <code>input</code> nós utilizamos eventos no JavaScript. Eventos podem acontecer a qualquer momento então sua natureza é assíncrona. Mas será possível fazer algo parecido do lado do PHP?</p>

<p>Antes de falar do PHP em si, acho válido citar que o sistema operacional já trabalha com chamadas assíncronas. Diversos eventos acontecem durante a execução do seu sistema, e há código reagindo a estes eventos o tempo todo. Utilizando PHP nós podemos acessar algumas dessas funcionalidades do sistema operacional</p>

<h3 id="fun%C3%A7%C3%A3o-stream_select">Função stream_select</h3>

<p>Uma função não muito comum para nós que trabalhamos com PHP é a <a href="https://php.net/stream_select">stream_select</a>. Essa função nos permite "observar" modificações que possam acontecer em streams. O problema é que ela não é nada fácil de se entender, então vou tentar tornar este processo menos doloroso para você.</p>

<h2 id="cen%C3%A1rio">Cenário</h2>

<p>Imagine que para executar uma tarefa nós precisemos ler 5 arquivos distintos e depois realizar algum processamento. Normalmente utilizando PHP nós poderíamos fazer algo como:</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$conteudoDoArquivo1 = file_get_contents('arquivo1.txt');
$conteudoDoArquivo2 = file_get_contents('arquivo2.txt');
$conteudoDoArquivo3 = file_get_contents('arquivo3.txt');
$conteudoDoArquivo4 = file_get_contents('arquivo4.txt');
$conteudoDoArquivo5 = file_get_contents('arquivo5.txt');

// Processar os 5 arquivos
</code></pre>

<p>O problema nessa abordagem é óbvio: Antes de ler o <code>arquivo2.txt</code> precisamos terminar de ler todo o conteúdo de <code>arquivo1.txt</code>. Enquanto o computador espera, nós já poderíamos estar lendo os demais arquivos e os processando de forma individual.</p>

<p>Quando temos uma operação de I/O (acesso a arquivos, rede, etc) sendo realizada de forma síncrona, o processador fica ocioso enquanto a operação não é executada. Ou seja, enquanto o arquivo estiver sendo carregado, o processador fica esperando, sem fazer nada. É exatamente isso que queremos evitar. Queremos garantir que ele continue trabalhando enquanto o arquivo não estiver pronto para leitura.</p>

<h2 id="solu%C3%A7%C3%A3o-com-assincronicidade">Solução com assincronicidade</h2>

<p>Para resolver essa situação, podemos utilizar a função <code>stream_select</code> que observa alterações no status de uma lista de streams, ou seja, quando algum dos arquivos estiver pronto para leitura, essa função nos avisará. E é interessante citar que a leitura não necessariamente vai acontecer em ordem. O sistema operacional pode abrir o <code>arquivo3.txt</code> mais rápido do que o <code>arquivo1.txt</code>, por exemplo. Neste cenário, vamos processá-lo logo, sem ficar esperando os arquivos anteriores.</p>

<pre><code class="php">&lt;?php

$listaDeStreamsDeArquivos = [
    fopen('arquivo1.txt', 'r'),
    fopen('arquivo2.txt', 'r'),
    fopen('arquivo3.txt', 'r'),
    fopen('arquivo4.txt', 'r'),
    fopen('arquivo5.txt', 'r'),
];

foreach ($listaDeStreamsDeArquivos as $streamDeArquivo) {
    stream_set_blocking($streamDeArquivo, false);
}

do {
    $streamsParaLer = $listaDeStreamsDeArquivos;
    $streamsComNovidades = stream_select($streamsParaLer, $write, $except, 1, 0);

    if ($streamsComNovidades === false) {
        echo 'Erro inesperado';
        exit(1);
    }

    if ($streamsComNovidades === 0) {
        continue;
    }

    foreach ($streamsParaLer as $indice =&gt; $streamDeArquivo) {
        $conteudo = stream_get_contents($streamDeArquivo);
        // processa o conteúdo do arquivo
        if (feof($streamDeArquivo)) {
            fclose($streamDeArquivo);
            unset($listaDeStreamsDeArquivos[$indice]);
        }
    }
} while ($listaDeStreamsDeArquivos !== []);
</code></pre>

<h3 id="explica%C3%A7%C3%A3o">Explicação</h3>

<h4 id="prepara%C3%A7%C3%A3o">Preparação</h4>

<p>Como eu disse, não é muito fácil, então vamos por partes. Primeiro abrimos todos os arquivos que queremos ler com o <code>fopen</code>. Até aí sem segredo. Depois, informamos com a função <code>stream_set_blocking</code> que o recurso deve ser aberto em modo não-bloqueante - assim, o processo que acessa o arquivo não bloqueará a CPU por causar um estado de espera ao tentar acessar os arquivos.</p>

<p>Nesse ponto, temos um array com 5 recursos abertos para podermos trabalhar com estes streams. Então analisando o este pedaço de código:</p>

<pre><code class="php">$listaDeStreamsDeArquivos = [
    fopen('arquivo1.txt', 'r'),
    fopen('arquivo2.txt', 'r'),
    fopen('arquivo3.txt', 'r'),
    fopen('arquivo4.txt', 'r'),
    fopen('arquivo5.txt', 'r'),
];

var_dump($listaDeStreamsDeArquivos);
</code></pre>

<p>Teríamos a seguinte saída:</p>

<pre><code class="php">array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Depois disso que começa a parte difícil. A chamada para a função <code>stream_select</code> deve estar em um loop, porque pode acontecer de nem todos os streams estarem prontos para leitura logo de cara.</p>

<h4 id="par%C3%A2metros">Parâmetros</h4>

<p>Segundo detalhe importante: os parâmetros. Os 3 primeiros parâmetros dessa função são passados por referência. Por isso o segundo e terceiro são variáveis que nós nem tínhamos definido ainda. O primeiro parâmetro é a lista de streams que queremos observar para ler. O segundo é para escrita. Já o terceiro, menos comum, é para dados excepcionais que possuem maior prioridade. Os 2 últimos parâmetros são sobre timeout.</p>

<p>O parâmetro passado como 1 indica o número de segundos que essa função deve esperar receber uma notificação de novidade nos streams até "desistir", ou seja, o timeout. Esse é o motivo pelo qual ela deve estar em um loop. Se esse tempo passar e nós não tivermos novidade, devemos tentar de novo depois. Caso algum (não necessariamente todos) stream esteja pronto antes desse 1 segundo, a função retornará. O último parâmetro, que informamos como 0, indica o tempo em microsegundos para timeout.</p>

<h4 id="retorno-e-leitura">Retorno e leitura</h4>

<p>Agora vamos falar do retorno. Essa função retorna o número de streams que contém modificações. No nosso caso, vai informar quantos arquivos estão prontos para leitura. Porém em caso de erro essa função nos retorna o valor <code>false</code>.</p>

<p>Além disso, os parâmetros que nós passamos podem ter sido modificados. Por isso eu realizo uma cópia da lista original de streams em <code>$arquivosParaLer = $listaDeArquivos;</code>. Após o retorno da função, o parâmetro passado vai conter apenas os streams que possuem novidades, ou seja, no nosso caso, os arquivos que estão prontos para leitura.</p>

<p>Para exemplificar, vamos supor que na primeira execução do loop todos os arquivos já estejam disponíveis. Nesse caso, analisando os valores das variáveis, podemos entender o que está acontecendo. Analisando então o valor de <code>$streamsComNovidades</code>, teríamos <code>int(5)</code> como resultado deste cenário.</p>

<p>Já analisando ambos arrays de streams (<code>$listaDeStreamsDeArquivos</code> e <code>$streamsParaLer</code>), teríamos exatamente o mesmo resultado:</p>

<pre><code class="php">array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Agora caso na primeira execução tivéssemos apenas 3 dos 5 arquivos prontos, e analisássemos os 3 valores anteriores, teríamos ter algo como:</p>

<pre><code class="php">var_dump($streamsComNovidades, $listaDeStreamsDeArquivos, $streamsParaLer);
</code></pre>

<pre><code class="php">int(3)
array(5) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [1]=&gt;
  resource(6) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [3]=&gt;
  resource(8) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
array(3) {
  [0]=&gt;
  resource(5) of type (stream)
  [2]=&gt;
  resource(7) of type (stream)
  [4]=&gt;
  resource(9) of type (stream)
}
</code></pre>

<p>Onde, nesse caso, o segundo array exibido é o de <code>$streamsParaLer</code>, e possui apenas os 3 arquivos prontos para leitura.</p>

<p>Sendo assim, posso percorrer este array tendo a certeza de que há dados para ler e processar. Mas não há garantia de que todo o conteúdo do arquivo estará lá, por isso verifico se cheguei ao fim do arquivo com <code>feof</code>. Para arquivos pequenos, via de regra, todo o conteúdo virá de uma vez só, mas não conte com isso e prepare seu código para ler até mesmo um único byte por vez.</p>

<p>Após ler todo o arquivo, devemos fechá-lo. Mas um outro detalhe importante é que eu também o removo da lista original de streams que queremos ler. Faço isso para que caso seja necessária uma nova iteração no loop, ou seja, caso nem todos os arquivos tenham sido lidos, eu não tente ler novamente os arquivos que já foram lidos e fechados.</p>

<p>Com isso temos nossa condição de saída do loop. Quando todos os arquivos tiverem sido removidos e minha lista estiver vazia, sei que processei todos os arquivos.</p>

<p>PS.: A função <code>stream_set_blocking</code> só surte efeito com arquivos e sockets. Os outros wrappers, com esta técnica, não podem ser lidos de forma assíncrona e não bloqueante.</p>

<h2 id="conceitos">Conceitos</h2>

<p>Esse código obviamente pode ser refatorado para torná-lo um pouco mais legível, mas acredito que a lógica por trás dele tenha ficado clara. Caso contrário, você pode usar a sessão de comentários dessa página para fazer perguntas.</p>

<p>O que nós escrevemos de forma rudimentar aqui pode ser visto como uma implementação do que é conhecido como <em>Event Loop</em>, ou loop de eventos. Você provavelmente já ouviu esse termo se estuda sobre a runtime Node.js.</p>

<p>Claro que essa implementação não é completa ou otimizada, mas atende nosso propósito: ler arquivos conforme eles fiquem prontos para leitura. Dessa forma nós vamos pedir para que o sistema operacional prepare todos os arquivos para leitura de uma só vez.</p>

<p>As vantagens nessa abordagem assíncrona são mais perceptíveis quando temos operações mais lentas como chamadas HTTP, por exemplo. Mas isso aumentaria a complexidade do código para este artigo.</p>

<h2 id="conclus%C3%A3o">Conclusão</h2>

<p>Claro que o PHP já possui ferramentas que realizam este trabalho de forma muito mais simples. ReactPHP com seu pacote de Streams é um ótimo exemplo.</p>

<p>Mas seguindo o que citei no post sobre aprendizado, eu penso como <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Feynman">Richard Feynman</a> (Nobel de física): "O que eu não consigo criar, eu não entendo". Então antes de utilizar uma ferramenta que realiza o trabalho para mim, eu gosto de saber como realizar este trabalho sem ela. Com isso, se algum problema acontecer com a biblioteca, por exemplo, eu vou estar mais preparado para resolvê-lo já que eu entendo um pouco melhor como as coisas funcionam.</p>

<p>Se você quiser aprender mais sobre algum desses assuntos, pode considerar assinar a Alura. Lá existem treinamentos (gravados por mim) sobre PHP Streams, ReactPHP e muito mais. Caso pretenda estudar na Alura, <a href="https://tidd.ly/4d42Myb">neste link</a> você tem um desconto de 15%.</p>
]]></content>
        </entry>
    </feed>